***


## 14.2.1 Der gedämpfte harmonische Oszillator
***

Wir analysieren nun den Schwingwagen aus [[14.1 Harmonische Schwingungen#14.1.1 Beispiel Schwingwagen|14.1]]: Wir lenken ihn um $x$ aus, sodass die Rückstellkraft $F=-kx$ wirkt. Daraus hat sich die Bewegungsgleichung aufstellen lassen:

$$
m \ddot{x}=-kx \implies \ddot{x}+\frac{k}{m}x=0
$$

Wir berücksichtigen nun aber die Reibungskraft $F_{R}=-\varkappa \dot{x}$. Daraus folgt:

$$
m \ddot{x}=-kx- \varkappa x\implies \ddot{x} +\frac{\varkappa}{m}\dot{x}+\frac{k}{m}x=0
$$

Wir kennen bereits $\omega_{0}=\sqrt{ k /m }$, den Koeffizienten $\varkappa /m$ lässt sich als $2\gamma$ ausdrücken, also.

$$
\omega_{0}=\sqrt{ \frac{k}{m} }\text{ und } \gamma=\frac{\varkappa}{2m}
$$

$\omega_{0}$ ist wie gewohnt die **Kreisfrequenz**, $\gamma$ nennen wir die **Dämpfung**. Wir erhalten eine weitere Differentialgleichung, die des **gedämpften harmonischen Oszillators**:

$$
\ddot{x}=2\gamma \dot{x}+\omega_{0}^{2}x=0
$$

Es gibt wieder 3 Fälle:

**1. Fall**: **Schwache Dämpfung** $(\gamma<\omega_{0})$:
***

Die Lösung lautet

$$
x(t)=(C_{1}\cos \omega t+C_{2}\sin \omega t)e^{-\gamma t}
$$

$C_{1},C_{2}$ sind reelle Koeffizienten, und die reelle Kreisfrequenz $\omega$ ist definiert als

$$
\omega=\sqrt{ \omega_{0}^{2}-\gamma^{2} }
$$

$\omega <\omega_{0}$ gilt offensichtlich, die Folge ist eine kontinuierliche Senkung der Amplitude, während das System schwingt, bis im Grenzfall $\lim_{ t \to \infty } x(t)=0$ gilt.  Je stärker die Dämpfung, desto stärker der Fall. Wie wir es im harmonischen Fall gemacht haben, lässt sich diese Lösung in eine Formel vereinfachen:

$$
x(t)=A e^{-\gamma t} \sin(\omega t+\delta)
$$

Mit

$$
\begin{align}
A&=\sqrt{ C_{1}^{2}+C_{2}^{2}} \\
\sin\delta&=\frac{C_{1}}{A} \\
\cos\delta&=\frac{C_{2}}{A}
\end{align}
$$

Die Form der Schwingung ist schematisch, dimensionslos geplottet:

![[Pasted image 20240914174507.png]]

**2. Fall: Kritische Dämpfung** ($\gamma=\omega_{0}$)
***

Die Lösung lautet

$$
x(t)=(C_{1}+C_{2}t)e^{-\gamma t}
$$

Man nennt diesen Fall **asymptotischen Grenzfall**. $\omega\to 0$ und $T\to \infty$. Auch hier gilt $\lim_{ t \to \infty }x(t)=0$. 

Schematische Abbildung:

![[Pasted image 20240914175111.png]]


**3. Fall: Starke/überkritische Dämpfung** ($\gamma>\omega_{0}$):
***

Die Lösung lautet

$$
x(t)=C_{1}e^{\lambda_{1}t}+C_{2}e^{\lambda_{2}t}
$$

Wobei $\lambda_{1,2}$ 

$$
\lambda_{1,2}=-\gamma\pm \sqrt{ \gamma^{2}-\omega_{0}^{2} }<0
$$

ist. Auch hier gilt $\lim_{ t \to \infty }x(t)=0$. Der Wagen wird also nach geraumer Zeit stehen bleiben. Die Geschwindigkeit $\dot{x}(t)$ des Wagens lautet

$$
\dot{x}(t)=C_{1}\lambda_{1}e^{\lambda_{1}t}+C_{2}\lambda_{2}e^{\lambda_{2}t}
$$

Suchen wir nun nach den Nullstellen, da wo der Wagen also kehrt macht, gilt dies nur, wenn

$$
e^{(\lambda_{1}-\lambda_{2})t}=-\frac{\lambda_{2}C_{2}}{\lambda_{1}C_{1}}
$$

gilt. Diese Gleichung hat genau eine Lösung, also wird der Wagen sich einmal umdrehen und zur Ruhe kommen.

Schematische Abbildung:

![[Pasted image 20240914175930.png]]


## 14.2.2 Verschiedene Beispiele
***

Es gibt drei Arten der Schwingung: Lineare Schwingungen (Federpendel), Drehschwingungen (Torsionspendel), und elektrische Schwingungen (elektrischer Schwingkreis). Wir vergleichen die Messgrößen aller drei Fälle:

| Lineare Schwingung                                                  | Drehschwingung                                                                         | Elektrischer Schwingkreis                                              |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------- |
| $m \ddot{x}=F+F_{R}+F_{\text{ext}}$                                 | $J \ddot{\varphi}=M+M_{R}+M_{\text{ext}}$                                              | $U_{ext}=U_{L}+U_{C}+U_{R}$                                            |
| $F=-kx$                                                             | $M=-k_{\varphi}\varphi$                                                                | $U_L=L \dot{I}$                                                        |
| $F_{R}=-\frac{\varkappa}{m}\dot{x}=-2m\gamma \dot{x}$               | $F_{R}=-2J\gamma \dot{\varphi}$                                                        | $U_{R}=RI$                                                             |
|                                                                     |                                                                                        | $U_{C}=Q /C$                                                           |
| $k=$Federkonstante                                                  | $k_{\varphi}=$Richtmoment                                                              | $Q=$Ladung, $I=\dot{Q}=$Strom                                          |
| $m=$Masse                                                           | $J=$Trägheitsmoment                                                                    | $R=$Ohmscher Widerstand                                                |
|                                                                     |                                                                                        | $C=$Kapazität                                                          |
| $\ddot{x}+2\gamma \dot{x}+\omega_{0}^{2}x=\frac{F_{\text{ext}}}{m}$ | $\ddot{\varphi}+2\gamma  \dot{\varphi}+\omega_{0}^{2}\varphi=\frac{M_{\text{ext}}}{J}$ | $\ddot{Q}+\frac{R}{L}\dot{Q}+\omega_{0}^{2}Q=\frac{U_{\text{ext}}}{L}$ |
| $\omega_{0}=\sqrt{ \frac{k}{m} }$                                   | $\omega_{0}=\sqrt{ \frac{k_{\varphi}}{J} }$                                            | $\omega_{0}=\sqrt{ \frac{1}{\omega_{0}} }$                             |


## 14.2.3 Energiebilanz der gedämpften Schwingung
***

Wir leiten sie genau gleich her

$$
\begin{align}
\ddot{x}+2\gamma \dot{x}+\omega_{0}^{2}x&=0\quad |\cdot m\dot{x} \\
\implies m\dot{x} \frac{\text{d}\dot{x}}{\text{d}t}+\omega_{0}^{2}mx \frac{\text{d}x}{\text{d}t}&=-2\gamma m \dot{x}^{2} \\
\implies \frac{\text{d}}{\text{d}t} \left( \frac{1}{2}m\dot{x}^{2}+\frac{1}{2}m\omega_{0}^{2}x^{2} \right)&=F_{R}\cdot \dot{x}=P_{R} 
\end{align}
$$

$F_{R}\cdot \dot{x}$ ist Arbeit pro Zeit für die Reibung, die sogenannte **Reibungsleistung**. Wir erhalten einen ähnlichen Ausdruck wie beim harmonischen Oszillator

$$
\frac{\text{d}}{\text{d}t} (E_{\text{kin}}+E_{\text{pot}})=P_{R}
$$

Wir untersuchen die **schwache Dämpfung**, wo

$$
\gamma\ll \frac{1}{T}
$$

gilt. Entwickelt man die Exponentialfunktion der schwachen Dämpfung um $0$ bis zur ersten Ordnung, können wir die Dämpfung um diesen Ort mit $1$ annähern. Es gilt dann:

$$
\langle E_{\text{kin}} \rangle=\frac{1}{2}E_{\text{tot}}=\frac{1}{2}m \langle \dot{x}^{2} \rangle_{T}  
$$
Nun wollen wir die Reibungsleistung bestimmen, die in dem Fall die **mittlere Verlustleistung** in der Periode $T$ ist:

$$
\begin{align}
P_{R}&=-2\gamma m\langle \dot{x}^{2} \rangle_{T} \\
P_{R}&=-2\gamma E_{\text{tot}} \\
\implies \frac{\text{d}}{\text{d}t} E_{tot}&=-2\gamma E_{\text{tot}}(t)\quad |\int_{0}^{t}\text{d}t \\
\implies E_{tot}&=E_{\text{tot}}(0)\cdot e^{-2\gamma t}
\end{align}
$$

Nun können wir $E_{\text{tot}}(0)=E_{0}$ und die Zerfallskonstante $\tau=1 /(2\gamma)$ einführen und erhalten:

$$
E_{\text{tot}}(t)=E_{0}e^{-t/\tau}
$$

Der sogenannte $Q$-**Faktor** ist ein **Gütefaktor**. Ergibt also die relative Abnahme der Energie an. Dies tun wir für eine Periode

$$
\begin{align}
Q&=\frac{2\pi E_{\text{tot}}}{E_{\text{tot}}(t)-E_{\text{tot}}(t+T)} \\
&=\frac{2\pi E_{0}e^{-t/\tau}}{E_{0}e^{-t/\tau}(1-e^{-T/\tau})}
\end{align}
$$

$\tau$ ist sehr viel größer als $T$ aufgrund der obigen Beziehung. Wir können damit $(1-e^{-T/\tau})$ auch bis zur 1. Ordnung entwickeln und erhalten

$$
(1-e^{-T/\tau}) \approx 1-\left( 1-\frac{T}{\tau} \right)=\frac{T}{\tau}
$$

Eine Annäherung des Gütefaktors lautet dann

$$
Q=2 \pi\frac{\tau}{T}
$$
