***

Zuletzt die Gekoppelte Schwingung

![[Pasted image 20240914212016.png]]


## 14.5.1 Zwei Oszillatoren
***

Die beiden Pendel sind identisch, und besitzen Eigenfrequenz $\omega_{0}=\sqrt{  g/l }$, sowie Masse $m$, und sind über die Feder $k$ verbunden. Ist die Auslenkung $x_{i},i=1,2$ klein, so kann man die Bewegung horizontal annähern mit:

$$
\begin{align}
\ddot{x}_{1}+\omega_{0}^{2}x_{1}+\frac{k}{m}(x_{1}-x_{2})&=0 \\
\ddot{x}_{2}+\omega_{0}^{2}x_{2}-\frac{k}{m}(x_{1}-x_{2})&=0
\end{align}
$$

Eine gekoppelte DGL 2. Ordnung entsteht. Wir bilden die sogenannten **Normalkoordinaten** 

$$
\begin{align}
z_{1}=x_{1}-x_{2} \\
z_{2}=x_{1}+x_{2}
\end{align}
$$
Die DGL lässt sich dann zu

$$
\begin{align}
\ddot{z}_{2}+\omega_{0}^{2}z_{2}&=0 \\
\ddot{z}_{1}+\omega_{0}z_{1}+2 \frac{k}{m}z_{1}&=0
\end{align}
$$

umschreiben. Wir erkennen, dass jede einzelne DGL nun nur noch von einer Variablen abhängt, also voneinander unabhängig ist. Beide Schwingungen besitzen jedoch unterschiedliche Frequenzen

$$
\begin{align}
\omega_{2}&=\omega_{0} \\
\omega_{1}&=\sqrt{ \omega_{0}^{2}+2 \frac{k}{m} }
\end{align}
$$

Die allgemeine Lösung beider Schwingungen erhalten wir aus einer Rücktransformation:

$$
\begin{align}
x_{1}(t)&=\frac{1}{2}(z_{1}+z_{2}) \\
x_{2}(t)&=\frac{1}{2}(z_{2}-z_{1})
\end{align}
$$

Wir sprechen also wieder von einer **Schwebung**. Es gibt jedoch Schwingungen, wo nur noch eine Frequenz existiert:

**Gleichläufige Schwingung**:

Es gilt $x_{1}(t)=x_{2}(t), \forall t$, dann ist

$$
z_{1}(t)=0\text{ und } z_{2}(t)=2x_{1}(t)
$$

Beide Pendel schwingen also vollkommen gleich

![[Pasted image 20240914221447.png]]


**Gegenläufige Schwingung**:

Es gilt $x_{1}(t)=-x_{2}(t), \forall t$ , und somit

$$
z_{1}(t)=2x_{1}(t)\text{ und } z_{2}(t)=0
$$

Das Konstrukt schwingt also mit der Normalschwingung $z_{1}(t)$ und Eigenfrequenz $\omega_{1}$

![[Pasted image 20240914221656.png]]


**Allgemeiner Fall**:

Wir betrachten folgenden Fall:
Zur Zeit $t=0$ ist Pendel 1 um $A$ auslenkt, Pendel 2 dagegen in Ruhe. Die Anfangsbedingungen lauten:

$$
\begin{align}
x_{1}&=A & x_{2}&=0 \\
\dot{x}_{1}&=0 & \dot{x}_{2}&=0
\end{align}
$$

Gehen wir in Normalkoordinaten über

$$
\begin{align}
z_{1}&=A& z_{2}&=A \\
\dot{z}_{1}&=0 & \dot{z}_{2}&=0
\end{align}
$$

da wir von einer Schwebung sprechen gilt als allgemeiner Lösung

$$
z_{1}=C_{1}\cos(\omega_{1}t+\delta_{1})\quad z_{2}=C_{2}\cos(\omega_{2}t+\delta_{2})
$$

Und aus den Anfangsbedingungen

$$
z_{1}=A\cos \omega_{1}t\quad z_{2}=A\cos \omega_{2}t
$$

Die Normalschwingung können wir aber nicht beobachten. Transformieren wir also zu $x_{1},x_{2}$ zurück erhalten wir:

$$
\begin{align}
x_{1}(t)&=A\cos\left( \frac{\omega_{1}+\omega_{2}}{2}t \right)\cos\left( \frac{\omega_{1}-\omega_{1}}{2}t \right) \\
x_{2}(t)&=A\sin\left( \frac{\omega_{1}-\omega_{2}}{2} \right)\sin\left( \frac{\omega_{1}-\omega_{2}}{2} \right)
\end{align}
$$

Wir nehmen die Kopplung als gering an, sodass $k /m\ll \omega_{0}^{2}$ gilt. Dadurch gilt

$$
\omega_{1}+\omega_{2}\gg \omega_{1}-\omega_{2}
$$

Eine Schwebung. Modulieren wir die Schwingung für die kleinere Frequenz erneut, können wir die Periode $T$ erhalten.

$$
\begin{align}
T&=\frac{4\pi}{\omega_{1}-\omega_{2}}=\frac{4\pi}{\sqrt{ \omega_{0}^{2}+\frac{2k}{m} }-\omega_{0}} \\
&=\frac{4\pi}{\omega_{0}} \frac{1}{\sqrt{ 1+\frac{2k}{m\omega_{0}^{2}} }-1} \approx \frac{4\pi}{\omega_{0}} \frac{1}{\left[ 1+\frac{k}{m\omega_{0}^{2}} \right]-1} \\
T &\approx\frac{ 4\pi m\omega_{0}}k{}
\end{align}
$$

Beim Nulldurchgang entsteht außerdem ein **Phasensprung**. Bei der gekoppelten Schwingung tauschen beide Pendeln regelmäßig ihre Energien aus. Die Folge ist, dass ein Pendel stehen bleiben kann, während das andere schwingt, und diese Verteilung mit der Zeit $\Delta t=T /4$ wechselt.

![[Pasted image 20240914222723.png]]


## 14.5.2 Drei Oszillatoren
***

![[Pasted image 20240914222742.png]]

Wir gehen zu unserem Schwingwagen zurück, und hängen an einer Feder einen zweiten, dann einen dritten Schwingwagen. Beide Federn besitzen die Federkonstante $k$ und die Wagen die Massen $m$. Die Bewegungsgleichungen lauten:

$$
\begin{align}
m \ddot{x}_{1}&=-k(x_{2}-x_{1}) \\
m \ddot{x}_{2}&=-k(x_{2}-x_{1})+k(x_{3}-x_{2}) \\
m \ddot{x}_{3}&=-k(x_{3}-x_{2})
\end{align}
$$

Dies lässt sich in Form einer Matrix formulieren

$$
\begin{pmatrix}
\ddot{x}_{1} \\
\ddot{x}_{2} \\
\ddot{x}_{3}
\end{pmatrix}
=
-\omega_{0}^{2}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & 0 \\
-1 & 2 & -1 \\
0 & -1 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{pmatrix}
$$

$\omega_{0}= \frac{k}{m}$, wie gewohnt. Wir suchen nach der Grundschwingung des gesamten Systems, wir nutzen wieder die komplexe Schreibweise

$$
x_{i}=\mathrm{Re}(A_{i}e^{i(\omega t+\delta)})
$$

Durch einsetzen in die DGL und Kürzung um $e^{i(\omega t+\delta)}$ erhalten wir die **charakteristische Gleichung der Amplituden** $A_{i}$:

$$
-\omega^{2}
\begin{pmatrix}
A_{1} \\
A_{2} \\
A_{3} \\
\end{pmatrix}
=
-\omega_{0}^{2}\mathbb{M}
\begin{pmatrix}
A_{1} \\
A_{2} \\
A_{3}
\end{pmatrix}
$$

wobei wir $\mathbb{M}$ für die obige Matrix nutzen. Nutzen wir die Einheitsmatrix $\mathbb{E}$, können wir die DGL umschreiben

$$
(\omega_{0}^{2}\mathbb{M}-\omega^{2}\mathbb{E})
\begin{pmatrix}
A_{1} \\
A_{2} \\
A_{3}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
0
\end{pmatrix}
$$

Wir ignorieren die Lösung $\vec{A}=\vec{ß}$. Wir suchen nun nach der Determinante und dem charakteristischen Polynom des Gleichungssystems

$$
\begin{vmatrix}
\omega_0^2 - \omega^2 - \omega_0^2 & 0 & 0 \\
-\omega_0^2 2 \omega_0^2 - \omega^2 & -\omega_0^2 & -\omega_0^2 \\
0 - \omega_0^2 & \omega_0^2 - \omega^2 & \omega_0^2 - \omega^2
\end{vmatrix}
=
\omega_0^6
\begin{vmatrix}
1 - \xi - 1 & 0 \\
-12 - \xi & -1 \\
0 - 1 & 1 - \xi
\end{vmatrix}
= 0
$$

Wir nennen $\omega^{2} /\omega_{0}^{2}=:\xi$. Die **Eigenwerte** $\omega_{i}^{2}$ lauten:

$$
\begin{align}
\xi(1-\xi)(\xi-3)&=0 \\
\implies \omega_{1,2,3}^{2}&=
\begin{cases}
0 \\
\omega_{0}^{2} \\
3\omega_{0}^{2}
\end{cases}
\end{align}
$$

Setzen wir die Eigenwerte in unseren oberen Ausdruck ein, erhalten wir den **Eigenvektor** $\vec{A}^{(i)}$. Für $\xi=0$

$$
\begin{pmatrix}
1 & -1 & 0 \\
-1 & 2 & -1 \\
0 & -1 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
A_{1} \\
A_{2} \\
A_{3}
\end{pmatrix}
=0
$$

Woraus folgt $A_{1}=A_{2}=A_{3}$. Allgemein lauten alle Eigenvektoren:

$$
\begin{align}
\vec{A}^{(1)}&=
\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix} \\
 \\
\vec{A}^{(2)}&=
\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
-1
\end{pmatrix} \\
 \\
\vec{A}^{(3)}&=
\begin{pmatrix}
1 \\
-2 \\
1
\end{pmatrix}
\end{align}
$$

Die allgemeine Lösung ist dann

$$
\begin{pmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{pmatrix}
=
(C_{0}+C_{1}t)
\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix}
+C_{2}
\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
-1
\end{pmatrix}
\cos(\omega_{0}t+\delta_{2})+C_{3}
\begin{pmatrix}
1 \\
-2 \\
1
\end{pmatrix}
\cos(\sqrt{ 3 }\omega_{0}t+\delta_{3})
$$

