***

Das. Kapitel. Ist. LANG.

## 11.5.1 Beschreibung der Lage eines Körpers im Raum
***

Wir kennen bereits Wege um Körper im Raum darzustellen: durch das KOS. Je nach gewähltem KOS kann man Variablen, die wir **Freiheitsgrade** nennen, eliminieren. Eine Kugelschale können wir in Kugelkoordinaten durch das Paar $(\vartheta,\varphi)$ annähern, man hat 2 Freiheitsgrade. In kartesischen Koordinaten brauch man immer noch $(x,y,z)$ (1 mehr)! Möchte man einen **starren Körper im Raum** beschreiben, so brauchen wir **6 Freiheitsgrade**:

+ 3 Ortskoordinaten für die **Translation** am Punkt $\mathcal{Q}$: $\{ x_{\mathcal{Q}}(t),y_{\mathcal{Q}}(t),z_{\mathcal{Q}}(t) \}$
+ 3 Winkel (**Eulerwinkel**) für die **Rotation** am Punkt $\mathcal{Q}$: $\{ \varphi(t),\vartheta(t),\psi(t) \}$

![[Pasted image 20240912203118.png]]

![[Pasted image 20240912203150.png]]

Für $\mathcal{Q}$ nutzen wir meistens den Schwerpunkt $\mathcal{O}_{s}$. Hält man natürlich $\mathcal{Q}$ fest, existiert nur noch die **Rotation** (3 Freiheitsgrade)! Nageln wir ihn fest, sodass er sich um eine feste Achse dreht, gibt es nur noch einen Freiheitsgrad $\alpha(t)$


## 11.5.2 Eulerwinkel
***

Den versuchen wir jetzt zu erklären. Denk an ein Gyroskop: 

Wir legen in den kartesischen Raum $(x,y,z)$, unserem Laborsystem, eine Scheibe. Der Scheibe geben wir ihr eigenes Bezugssystem mit den Achsen $(\xi,\eta ,\zeta)$, dies wäre das körpereigene System. Die Ursprünge beider Systeme fallen zusammen. Um die $(\xi,\eta)$-Achsen besser zu erkennen, malen wir uns rote Pfeil auf die Scheibe, die wir dann beobachten können. 

![[Pasted image 20240912204506.png]]

Nun drehen wir die Scheibe um die $\zeta$-Achse, welche mit der $z$-Achse zusammenfällt. Rotieren wir also die $x,y$-Achsen um den Winkel $\varphi$ so erhalten wir unsere $\xi,\eta$-Achsen

![[Pasted image 20240912204725.png]]

Nun heben wir von unten die Scheibe kurz an und werfen sie nach oben! $\mathcal{O}$ ist starr. Als Resultat dreht sich die Scheibe mit dem Winkel $\vartheta$ um die $\xi$-Achse gedreht, sie ist auch unsere Schnittgerade zwischen der $xy$-Ebene und der $\xi \eta'$-Ebene:

Dann stubsen wir die Scheibe erneut an. Sie dreht sich dann um den Winkel $\psi$, und geht ständig in verschiedene Achsen über

![[Pasted image 20240912205244.png]]


## 11.5.3 Translation
***

Wir definieren den Gesamtimpuls $\vec{p}$ eines Körpers über seine Teilimpulse

$$
\vec{p}=\sum_{i=1}^{n} \Delta m_{i} \vec{v}_{i}=\sum_{i=1}^{n}\Delta m_{i}\underbrace{ \sum_{i=1}^{n}\vec{v}_{i} }_{ =\vec{v}_{s}}=m\vec{v}_{s}
$$

![[Pasted image 20240912205515.png]]

Ihr kennt die Leier, Zeit für Integrale:

$$
\begin{align}
\vec{p}&=\int_{\mathcal{V}}\vec{v}_{s}\rho(\vec{r})\text{d}V \\
&=\vec{v}_{s}\int_{\mathcal{V}}\rho(\vec{r})\text{d}V=m\vec{v}_{s}
\end{align}
$$

Dabei ersetzen wir $\Delta m_{i}\to \rho\text{d}V$. Das zweite Newtonsche Axiom $\text{d}\vec{p} /\text{d}t=\vec{F}_{\text{ext}}$ gilt immer noch, wir definieren die kinetische Energie:

$$
T=\frac{1}{2}m\vec{v}_{s}^{2}=\frac{1}{2}\sum_{i=1}^{n}\Delta m_{i}\vec{v}_{i}^{2}
$$


## 11.5.4 Rotation
***

Wir arbeiten mit dem **Gesamtdrehimpuls** $\vec{L}$ aus [[9.3 Linear- und Drehbewegung#9.3.4 Drehimpuls|9.3.4]]:

$$
\vec{L}=\vec{L}^{*}+\vec{r}_{s}\times \vec{p}_{s}
$$

Dabei ergibt der Spin $\vec{L}^{*}$ endlich einen Sinn, da er die Drehung des Körpers selbst ist. Der zweite Term gibt den Bahndrehimpuls an

![[Pasted image 20240912210231.png]]

Es gilt der Drallsatz $\text{d}\vec{L} /\text{d}t=\vec{M}_{\text{ext}}$. Möchte man wissen wie schnell Teilchen $i$ im Laborsystem ist, bilden wir:

$$
\vec{v}_{i}=\vec{v}_{i}^{*}+\vec{v}_{s}=\vec{v}_{s}+(\vec{\omega}\times \vec{r}_{i}^{*})
$$

Damit können wir wieder die kinetische Energie des starren Körpers in der Rotation bestimmen:

$$
\begin{align}
T&=\frac{1}{2} \sum_{i=1}^{n} \Delta m_{i}[\vec{v}_{s}+(\vec{\omega}\times \vec{r}_{i}^{*})]^{2} \\
&=\frac{1}{2}\vec{v}_{s}^{2}\sum_{i=1}^{n} \Delta m_{i}+\vec{v}_{s}\left( \vec{\omega}\times \underbrace{ \sum_{i=1}^{n} \Delta m_{i} \vec{r}_{i}^{*} }_{ =0 } \right)+\frac{1}{2} \sum_{i=1}^{n}\Delta m_{i} (\vec{\omega}\times \vec{r}_{i}^{*})^{2} \\
&=\frac{1}{2}m\vec{v}_{s}^{2}+\frac{1}{2}\sum_{i=1}^{n}\Delta m_{i}(\vec{\omega}\times \vec{r}_{i}^{*})^{2}:=T_{s}+T^{*}
\end{align}
$$

Wir erhalten also eine Energie durch die Bewegung des Schwerpunkts $T_{s}$ und den Anteil der Rotationsenergie $T^{*}$ von unserem Teilchen $i$


## 11.5.5 Rotation um eine starre Achse
***

Wir nageln uns wieder einen Körper an die Wand und drehen ihn mit $\vec{\omega}$, um die "Nagelachse" A in $z$-Richtung. Die nötigen Abstände, die Drehmomente etc. verursachen, sind wieder die orthogonalen Abstände zu A $\vec{r}_{i\perp}$.

![[Pasted image 20240912211119.png]]

Berechnen wir den Drehimpuls $\vec{L}_{\parallel}$, der parallel zu A steht, machen wir das wie folgt:
Teildrehimpuls:

$$
\begin{align}
\vec{L}{\parallel i}&=\vec{r}_{i}\times \vec{p}_{i}=\vec{r}_{i\perp}\times \vec{p}_{i} \\
&=\Delta m_{i}(\vec{r}_{i\perp}\times \vec{v}_{i})=\Delta m_{i}(\vec{r}_{i\perp}\times(\vec{\omega}\times \vec{r}_{i\perp})) \\
&=\Delta m_{i} r_{i\perp}^{2}\vec{\omega}
\end{align}
$$


Gesamtdrehimpuls:

$$
\vec{L}_{\parallel}=\sum_{i=1}^{n}\vec{L}_{\parallel i}=\left( \sum_{i=1}^{n}\Delta m_{i}r_{\perp i}^{2} \right)\vec{\omega}
$$

Die Summe die wir da stehen habe ist wieder eine Riemann Summe, die das **Trägheitsmoment** $J_{A}$ beschreibt. Der Drehimpuls lautet also

$$
\vec{L}_{\parallel}=J_{A}\vec{\omega}
$$

Und das Trägheitsmoment

$$
J_{A}=\sum_{i=1}^{n}r_{i\perp}^{2}\Delta m_{i} \implies J_{A}=\int_{\mathcal{K}}r_{i\perp}^{2}\text{d}m=\int_{\mathcal{K}}r_{i\perp}^{2}\rho \text{d}V
$$

##### 11.5.5.2 Rotationsenergie
***

Gehen wir nach oben zu der Rotationsenergie $T^{*}$, so sehen wir, dass das Kreuzprodukt absolut orthogonal sein wird, aufgrund der starren Achsen. Daher gilt $(\vec{\omega}\times \vec{r}_{i}^{*})=\omega^{2}r_{i}^{2}$ wobei wir das $*$ ab jetzt weglassen. Wir erhalten daraus

$$
T^{*}=\frac{1}{2}J_{a}\omega^{2}
$$


##### 11.5.5.3 Drehmomente, Bewegungsgleichung
***

Bleibt nur noch das Drehmoment an der Teilmasse $\Delta m_{i}$. Wir nutzen den Drallsatz 

$$
\vec{M}_{i}=\frac{\text{d}\vec{L}_{i}}{\text{d}t}=\Delta m_{i}\left( \vec{r}_{i\perp}\times \frac{\text{d}\vec{v}_{i}}{\text{d}t}+\underbrace{ \frac{\text{d}\vec{r}_{i\perp}}{\text{d}t}\times \vec{v}_{i} }_{ =0 } \right)=\vec{r}_{i\perp}\times \frac{\text{d}\vec{p}_{i}}{\text{d}t}=\vec{r}_{i\perp}\times \vec{F}_{i}
$$

Die zeitliche Ableitung nach $\vec{r}_{i}$ ist nämlich parallel zu $\vec{v}_{i}$, und deswegen $0$. Uns interessiert hier natürlich nur die tangentiale Kraftkomponente $\vec{F}_{t}$, die anderen Komponenten müssen von der Achse kompensiert werden. Wir kennen allerdings auch:

$$
\frac{\text{d}\vec{L}_{i\parallel}}{\text{d}t}=\Delta m_{i} r_{i\perp}^{2} \frac{\text{d}\vec{\omega}}{\text{d}t}=\vec{M}_{\parallel i}
$$

Gesamtdrehmoment:

$$
\vec{M}=\left( \sum_{i=1}^{n}\Delta m_{i}r_{i\perp}^{2} \right) \frac{\text{d}\vec{\omega}}{\text{d}t}
$$

Wir erhalten also

$$
\vec{M}_{\parallel}=J_{A} \frac{\text{d}\vec{\omega}}{\text{d}t}=J_{A} \frac{\text{d}^{2}\varphi}{\text{d}t^{2}} \vec{e}_{\omega}
$$


## 11.5.6 Vergleich von reiner Translation mit Rotation um eine feste Achse
***

| Translation in eine Richtung | Rotation um feste Achse A |
|-----------------------------|---------------------------|
| **Ort** $x \, \mathrm{[m]}$ | **Winkel** $\varphi \, \mathrm{[rad]}$ |
| **Geschwindigkeit** $v = \dot{x} \, \mathrm{\left[\frac{m}{s}\right]}$ | **Winkelgeschwindigkeit** $\omega = \dot{\varphi} \, \mathrm{\left[\frac{rad}{s}\right]}$ |
| **Beschleunigung** $a = \ddot{x} \, \mathrm{\left[\frac{m}{s^2}\right]}$ | **Winkelbeschleunigung** $\alpha = \ddot{\varphi} \, \mathrm{\left[\frac{rad}{s^2}\right]}$ |
| **Masse** $m \, \mathrm{[kg]}$ | **Trägheitsmoment** $J_A \, \mathrm{\left[kg \, m^2\right]}$ |
| **Impuls** $\vec{p} = m\vec{v} \, \mathrm{[Ns]}$ | **Drehimpuls** $\vec{L} = J_A \vec{\omega} \, \mathrm{\left[Nms\right]}$ |
| **Kraft** $\vec{F} \, \mathrm{[N]}$ | **Drehmoment** $\vec{M} \, \mathrm{\left[Nm\right]}$ |
| **Kraftstoß** $\vec{F} \cdot \Delta t \, \mathrm{[Ns]}$ | **Drehstoß** $\vec{M} \cdot \Delta t \, \mathrm{\left[Nms\right]}$ |
| **2. Newton'sches Axiom** $\vec{F} = \dot{\vec{p}} \, \mathrm{[N]}$ | **analog (Drallsatz)** $\vec{M} = \dot{\vec{L}} \, \mathrm{\left[\frac{Nms}{s}\right]}$ |
| **Arbeit** $\int \vec{F} \cdot d\vec{x} \, \mathrm{[J]}$ | **Arbeit** $\int \vec{M} \cdot d\varphi \, \mathrm{[J]}$ |
| **Kinetische Energie** $T = \frac{1}{2}mv^2 \, \mathrm{[J]}$ | **analog (Rotationsenergie)** $T = \frac{1}{2}J_A\omega^2 \, \mathrm{\left[J\right]}$ |
| **Leistung** $P = \vec{F} \cdot \vec{v} \, \mathrm{[W]}$ | **Leistung** $P = \vec{M} \cdot \vec{\omega} \, \mathrm{\left[W\right]}$ |
| **Federkonstante** $k \, \mathrm{\left[\frac{N}{m}\right]}$ | **Drehfederkonstante** $k_\varphi \, \mathrm{\left[\frac{Nm}{rad}\right]}$ |
| **Zug-/Druckfeder** $F = k \Delta x \, \mathrm{[N]}$ | **Drehfeder** $M = k_\varphi \Delta \varphi \, \mathrm{\left[Nm\right]}$ |
| **Federenergie** $\frac{1}{2}k\Delta x^2 \, \mathrm{[J]}$ | **Drehfederenergie** $\frac{1}{2}k_\varphi \Delta \varphi^2 \, \mathrm{\left[J\right]}$ |
Lange Tangente über das Drehpendel

FERTIG MACHEN!!!


## 11.5.7 Berechnung von Trägheitsmomenten
***

Ich schreibe den Rechenweg für folgende Körper auf, alle drehen sich um die $z$-Achse:

![[Pasted image 20240912214538.png]]


a) Dünnwändiger Hohlzylinder:

$$
J_{z}=\int_{\mathcal{K}} r_{\perp}^{2}\text{d}m=R^{2} \int_{\mathcal{K}}\text{d}m=mR^{2}
$$

b) Massiver Zylinder mit Radius $R$, Höhe $h$, konstante Dichte $\rho$:
Nutze Zylinderkoordinaten dann wird's einfach:

$$
J_{z}=\int_{\mathcal{V}}r_{\perp}^{2}\rho\text{d}V=\rho\int_{0}^{2\pi}\text{d}\varphi\int_{0}^{h}\text{d}z\int_{0}^{R}r_{\perp}^{3}\text{d}r_{\perp}=\rho\cdot h\cdot 2\pi \cdot \frac{1}{4}R^{4}=\frac{1}{2} m R^{2}
$$

c)  Massive Kugel:
Wir wählen auch hier Zylinderkoordinaten. Warum? $r$ bleibt **senkrecht zur Drehachse** in diesem Fall. In Kugelkoordinaten nicht. Wir bilden also die Kreisfunktion $\sqrt{ R^{2}-z^{2} }$, integrieren nach der Fläche von $-R\text{ bis }R$ und drehen diese Fläche um $2\pi$:

$$
\begin{align}
J_{z}&=\int_{\mathcal{V}}r_{\perp}^{2}\rho\text{d}V \\
&=\rho \int_{0}^{2\pi}\int_{-R}^{R}\int_{0}^{\sqrt{ R^{2}-z^{2} }}r_{\perp}^{3}\text{d}r_{\perp}\text{d}z\text{d}\varphi \\
&=2\pi \rho \int_{-R}^{R} (R^{2}-z^{2})^{2}\text{d}z \\
&=\frac{1}{2}\pi \rho\left[ R^{4}z-\frac{2}{3}R^{2}z^{3}+\frac{1}{5}z^{5} \right]_{-R}^{R}=\frac{8}{15} \pi \rho R^{5} \\
&=\rho  \frac{4\pi}{3}R^{3}\cdot \frac{2}{5}R^{2} \\
&=\frac{2}{5}mR^{2}
\end{align}
$$

d) Quader mit Kantenlängen $a,b,c$:

$$
\begin{align}
J_{z}&=\int_{\mathcal{V}}(x^{2}+y^{2})\rho\text{d}V \\
&=\rho\int_{-\frac{c}{2}}^{b/2}\int_{-\frac{b}{2}}^{c/2}\int_{-\frac{a}{2}}^{a/2} (x^{2}+y^{2})\text{d}x\text{d}y\text{d}z=\rho\int_{-\frac{c}{2}}^{c/2}\text{d}z\int_{-\frac{b}{2}}^{b/2} \left( \frac{1}{12}a^{3}+ay^{2} \right)\text{d}y \\ \\
&=\frac{1}{12} ab (a^{2}+b^{2})\rho \int_{-\frac{c}{2}}^{c/2}\text{d}z=\frac{1}{12} abc \rho(a^{2}+b^{2}) \\
&=\frac{m}{12}(a^{2}+b^{2})
\end{align}
$$

e) Dünner Stab der Länge $l$, Querdimension vernachlässigbar. Drehachse durch Schwerpunkt. Nutze statt $\rho$ die Längendichte $\lambda=\text{d}m /\text{d}x$

$$
J_{z}=\int_{-\frac{ö}{2}}^{l/2} x^{2} \lambda\text{d}x=\frac{1}{12}\lambda l^{3}
$$


## 11.5.8 Der Steinersche Satz
***

Kennen wir das Trägheitsmoment durch den Schwerpunkt, kennen wir es auch für jeden anderen Punkt, wobei die Drehachse parallel zur Drehachse durch den Schwerpunkt sein.

![[Pasted image 20240912221341.png]]

$$
\begin{align}
J_{z'}&=\int_{\mathcal{K}}(\vec{a}+\vec{r})^{2}\text{d}m \\
&=\underbrace{ \vec{a}^{2}\int_{\mathcal{K}}\text{d}m }_{ =m }+2\vec{a}\cdot\underbrace{ \int_{\mathcal{K}}\vec{r}\text{d}m }_{ =0\text{ (Schwerpunkt!)} }+\underbrace{ \int_{\mathcal{K}}\vec{r}^{2}\text{d}m }_{ =J_{z} } \\
&=J_{z}+m \vec{a}^{2}
\end{align}
$$

Die letzte Zeile nennt man den **Steinerschen Satz** (sehr nützlich!). Ein Hammer funktioniert auf diesem Prinzip, um möglichst viel Schwung hole zu können.


## 11.5.9 Rollende Körper
***

Schauen uns wir eine rollende Kugel an:

![[Pasted image 20240912221901.png]]

Der Ort $s$ pro Winkel $\varphi$ ist dabei proportional zum Radius der Kugel. Es gilt $s=R\varphi$, leiten wir nach der Zeit ab erhalten wir die Geschwindigkeit des Schwerpunktes $v_{s}$ und Beschleunigung des Schwerpunktes, wenn wir wieder ableiten

$$
\begin{align}
v_{s}&=R \dot{\varphi}=R \omega \\
a_{s}&=R \ddot{\varphi}=R \alpha
\end{align}
$$

$\omega$ bleibt die Winkelgeschwindigkeit, $\alpha$ nennen wir **Winkelbeschleunigung**.

Es gibt 3 Arten, wie sich die Kugel bewegt: Entweder sie rutscht, eine rein translatorische Bewegung.

![[Pasted image 20240912222334.png]]

Oder sie dreht an einer Stelle durch, eine reine Rotation.

![[Pasted image 20240912222344.png]]

Oder sie **rollt**, wo Translation und Rotation sich überlagern.

![[Pasted image 20240912222353.png]]

Dabei dreht sie sich um den Berührungspunkt mit dem Boden, wo ihre Geschwindigkeit $0$ ist. Damit die Kugel richtig rollt, sollte also die Translation die Rotation in diesem Punkt auslöschen


##### 11.5.9.1 Rollreibung
***

Die tritt auch auf. Wir schauen uns ein Fahrrad an:

![[Pasted image 20240912222520.png]]

Es rollt mit Geschwindigkeit $v$, in Gleichgewicht gilt folgendes:

$$
\begin{align}
F&=F_{R}\leq \mu F_{N} \\
F_{N}&=F_{G}
\end{align}
$$

Warum ist $F=F_{R}$? Um zu rennen, stoße ich mich vom Boden ab. Bei dem abstoßen entsteht Reibung mit dem Boden, eine Kraft. 3. Newtonsche Axiom, auf jede Actio folgt eine Reactio, ich werde nach vorne bewegt. Darum rutscht man übrigens aus, wenn man die falschen Schuhe trägt.

Der Fahrradfahrer wiegt ja einiges, deswegen wird der Reifen unten etwas plattgedrückt. Die Folge ist wieder, dass die Normalkraft um $m_{R}$ (Ja, wir benutzen $m$!!!!! zur Bezeichnung einer Strecke, Gott hat uns verlassen) versetzt angreift. Nutzen wir die rechte-Hand-Regel sehen, wir dass ein Drehmoment erzeugt wird, was die Drehung hemmt! Das Gesamtdrehmoment ist dann

$$
M=F_{N} m_{R}-rF_{R}
$$

Stoppt der Fahrradfahrer, muss $M=0$ sein. Wir entdecken nun die Rollreibunsgkonstante $\mu_{R}$

$$
F=F_{R}=F_{N} \underbrace{ \frac{m_{R}}{r} }_{ \mu_{R} }=\mu_{R} F_{N}
$$

Diese Konstante ist zu anderen Rollreibungskonstanten vergleichsweise klein. Das ist der Vorteil von Rädern.


##### 11.5.9.2 Laufrollen
***

![[Pasted image 20240912223955.png]]

Haben wir alle schonmal gesehen. Wir ziehen an einer Kordel mit der Kraft $F_{Z}$, das Rad mit Radius $R$ dreht sich immer schneller. Dabei bleibt der Schwerpunkt in Ruhe. Die Laufachse erfährt dennoch die gleiche Kraft $F_{L}$ an den Enden ihrer Aufhängung. Schauen wir uns Translation und Rotation an;

Translation des Schwerpunkts:

$$
\begin{align}
m_{1}\vec{g}+2\vec{F}_{L}+\vec{F}_{Z}&=0 \\
\implies -\frac{1}{2}(m_{1} \vec{g}+\vec{F}_{Z})&=\vec{F}_{L}
\end{align}
$$

Rotation der Rolle:
Diese können wir über das Trägheitsmoment bestimmen, welches für eine Rolle

$$
J=\frac{1}{2}m_{1}R^{2}
$$

ist. Aus dem Trägheitsmoment können wir ein Drehmoment bestimmen, welches Gleich unserer Zugkraft und dem Radius der Rolle entsprechen sollte:

$$
\begin{align}
M=J \ddot{\varphi}&=F_{Z}R \\
\implies \ddot{\varphi}&=\frac{F_{Z}R}{J}=\frac{2F_{Z}}{m_{1}R} \\
\implies\dot{\varphi}&=\int 2 \frac{F_{Z}}{m_{1}R}\text{d}t+\omega_{0} \\
\dot{\varphi}=\omega(t)=\frac{2F_{Z}}{m_{1}R}+\omega_{0}
\end{align}
$$

Die Winkelgeschwindigkeit nimmt also immer mehr zu, wenn man mit konstanter Kraft zieht.

**2. Beispiel:**
***

![[Pasted image 20240912225036.png]]

Wir hängen an die Kordel die Masse $m_{2}$, welche von der Erde angezogen wird. Diese Kraft, wird jedoch vom Seilzug $\vec{S}$ gehemmt, sonst würde die Masse frei Fallen. Sonst hat sich nichts geändert. Wir schauen uns wieder Translation und Rotation an

Translation der Masse $m_{2}$:

$$
m_{2}a=m_{2}g-S
$$

Rotation der Rolle:

$$
\begin{align}
J \ddot{\varphi}&=SR \\
\implies S&= J \frac{\ddot{\varphi}}{R} \\
\implies m_{2}a&=m_{2}g- J \frac{\ddot{\varphi}}{R}
\end{align}
$$

Außerdem soll unser Seil nicht auf der Rolle herumrutschen, d.h. die Drehbeschleunigung ist konstant. Diese überträgt sich natürlich auf die Masse $m_{2}$ und wir erhalten

$$
\begin{align}
a&:=R \ddot{\varphi} \\
\implies m_{2}R \ddot{\varphi}&=m_{2}g-J \ddot{\frac{\varphi}{R}} \\
\implies \ddot{\varphi}&=\frac{m_{2}gR}{J+m_{2}R^{2}}
\end{align}
$$

Setzen wir wieder $J=1 /2 m R^{2}$ ein erhalten wir die Winkelbeschleunigung

$$
\ddot{\varphi}=\frac{m_{2}g}{\left( \frac{1}{2}m_{1}+m_{2} \right)R}
$$

Hier können wir die Zugkraft nicht einfach durch $F_{Z}=m_{2}G$ ersetzen, da die zweite Masse sich an der Trägheit beteiligt. Das erste Beispiel wäre die Lösung für den Grenzfall $m_{2}\ll m_{1}$.


**3. Beispiel**: Der Jo-Jo- ich meine das Maxwell-Rad
***

![[Pasted image 20240912230106.png]]

das Maxwell Rad ist die große Scheibe mit Radius $R$ und Masse $m$ in der Mitte. Die zwei Fäden sind auf den Enden der masselosen Achse mit Radius $r$ gewickelt. Lässt man das Rad los, entsteht aufgrund der Erdanziehungskraft ein Drehmoment $\vec{M}=\vec{r}\times m\vec{g}$. Uns interessiert nun die Beschleunigung mit der das Rad fällt.

Wir kennen das Trägheitsmoment für eine Scheibe. Außerdem **rollt** die Achse, d.h. unser Rollpunkt ist um $r$ von der Schwerpunktsachse entfernt. Wir nutzen Steiner:

$$
J=\frac{1}{2}mR^{2}+mr^{2}
$$

Gleicher Trick mit dem Drehmoment wie eben auch:

$$
a=r \ddot{\varphi}=r \frac{M}{J}=\frac{mgr^{2}}{\frac{1}{2} m R^{2}+mr^{2}}=\frac{g}{1+\frac{R^{2}}{2r^{2}}}
$$

Je nach Größe der Rolle und Achse verkleinert man also $g$. Aus der Beschleunigung kann man die Geschwindigkeit und Strecke ableiten

$$
\begin{align}
v&=at \\
s=\frac{1}{2} a t^{2}
\end{align}
$$

Besitzt die Schnur die Länge $h$, dann braucht das Rad die Zeit

$$
t=\sqrt{ \frac{2h}{a} }
$$

um sich einmal abzurollen. Am Ende besitzt es dann die Geschwindigkeit

$$
v=\sqrt{ 2ah }
$$

Ein Teil der anfangs potentiellen Energie $E_{\text{pot}}$ wird zur Translation $T_{z}$ und der andere Teil für die Rotation $T^{*}$ genutzt. Diese wären wie folgt:

$$
\begin{align}
T_{z}&=\frac{1}{2}mv^{2}=mah=mgh \frac{2r^{2}}{R^{2}+2r^{2}} \\
T^{*}&=E_{\text{pot}}-T_{z}=m(g-a)h=mgh \frac{R^{2}}{R^{2}+2r^{2}}
\end{align}
$$

Die meiste Energie wird aber wegen $r\ll R$ für die Rotation genutzt. Kommt das Rad ans Ende an, besitzt es noch einen Drehimpuls, es rollt sich also andersrum wieder auf und steigt nach oben. Gäbe es keine Reibung, würde dies unendlich lange geschehen. So funktionieren Jo-Jos.


**4. Beispiel**: Billardkugel
***

![[Pasted image 20240912232124.png]]

Wir stoßen eine Billardkugel nicht zentral sondern etwas weiter unten ($2 /3R$) an. Wer schonmal Billard gespielt hat kennt das unter dem Begriff "backspin". Wir wollen nun untersuchen, wie sich die Kugel verhält:

**1)** Winkelgeschwindigkeit $\omega_{0}$ nach dem Stoß:
Während wir kurz($\Delta t$) anstoßen ($F_{y}(t)$) geben wir der Kugel einen Impuls gemäß

$$
\int_{\Delta t}F_{y}(t)\text{d}t=\Delta p_{y}=mv_{0}
$$

mit. Unser Stoß erzeugt außerdem ein Drehmoment

$$
\begin{align}
\vec{M}(t)&=\vec{r}\times \vec{F}(t) \\
M_{x}(t)&=\frac{2R}{3}F_{y}(t)
\end{align}
$$

Wie wir sehen, ist das Drehmoment **entgegen** unserer gewünschten Rollrichtung orientiert. Daher redet man auch von **back**spinNach dem Drallsatz können wir den Drehimpuls $\Delta L_{X}$ herausfinden (um an $\omega_{0}$ zu gelangen) indem wir nach der Zeit integrieren:

$$
\begin{align}
\Delta L_{x}&=\int_{\Delta t}M_{x}(t)\text{d}t \\
&=\frac{2}{3}R \int_{\Delta t} F_{y}(t)\text{d}t \\
&=\frac{2}{3}R m v_{0}
\end{align}
$$

Nun fehlt nur noch ein Schritt, wir erinnern uns an das Trägheitsmoment der Kugel, und vergewissern uns, dass die Kugel vor dem Stoß am ruhen ist:

$$
\begin{align}
\Delta L_{x}&=J \omega_{0}=\frac{2}{5}mR^{2} \omega_{0} \\
\implies \omega_{0}&=\frac{\cancel{ 2 }\cancel{ R }\cancel{ m }v_{0} /3}{\cancel{ 2 }\cancel{ m }R\cancel{ ^{2} } /5}=\frac{5v_{0}}{3R}
\end{align}
$$

**2)** ab welcher Geschwindigkeit rollt die Kugel?
Die Kugel reibt gegen den Billardtisch mit der Kraft $\vec{F}_{R}=F_{R} \hat{\vec{y}}=\mu_{R}mg \hat{\vec{y}}$. Aufgrund der Orientierung der Anfangsgeschwindigkeiten, erhalten wir folgenden Geschwindigkeitsverlauf:

$$
v_{y}(t)=v_{0}-at=v_{0}- \frac{F_{R}}{m}t
$$

Die Reibung erzeugt ebenfalls ein Drehmoment, welches der Richtung von $\omega_{0}$ entgengestellt ist.

$$
\vec{M}_{R}=(-R \hat{\vec{z}})\times \vec{F}_{R}=-M_{R} \hat{\vec{z}}
$$

Die Winkelgeschwindigkeit in Abhängigkeit der Zeit lautet

$$
\omega_{x}(t)=\omega_{0}-\alpha t=\omega_{0}-\frac{M_{R}}{J}t
$$

Wir sehen, dass die Winkelgeschwindigkeit sich für $t_{1}=J \omega_{0} /M_{R}$ umdreht. Allerdings erfährt sie noch eine Bewegung nach hinten, die umgedreht werden muss. Wir suchen nach der Zeit $t_{2}$, ab der $v_y>0$ ist:

$$
\begin{align}
v_{y}(t_{2})&:=-\omega x(t_{2})R \\
\implies v_{0}-\frac{F_{R}}{m}t_{2}&=-\omega_{0}R +\frac{M_{R}}{J}Rt_{2} \\
t_{2} \left( \frac{M_{R}R}{J}+\frac{F_{R}}{m} \right)&=v_{0}+\omega_{0}R \\
t_{2} \left( \frac{M_{R}R}{J}+\frac{F_{R}}{m} \right)&=v_{0}+ \frac{5v_{0}R}{3R} \\
\implies t_{2}&=\frac{16}{21} \frac{mv_{0}}{F_{R}}
\end{align}
$$
 
**3)** Wieviel Energie haben wir der Kugel nach dem Stoß gegeben?

$$
\begin{align}
E_{0}&=T_{z}+T^{*}=\frac{1}{2}mv_{0}^{2}+\frac{1}{2}J \omega_{0}^{2} \\
&=\frac{1}{2}mv_{0}^{2}+\frac{1}{2} \cdot \frac{2}{5} m R^{2}\cdot \frac{25}{9} \frac{v_{0}^{2}}{R^{2}} \\
E_{0}&= \frac{19}{18} m v_{0}^{2}
\end{align}
$$

Und das wars mit dem Kapitel