***

Die Hamilton Funktion haben wir bereits kennengelernt

$$
\mathcal{H}=\sum_{j=1}^{n}p_{j}\dot{q}_{j}-\mathcal{L}(\vec{q},\dot{\vec{q}},t)
$$

Was wir aber noch nicht thematisiert haben, ist *wovon sie eigentlich abhängt*. Man könnte denken, dass sie von $(\vec{q},\dot{\vec{q}},t)$ abhängt, da ja auch $\vec{p}$ von $\dot{\vec{q}}$ abhängt. Doch fällt tatsächlich ist dies **nicht** der Fall, sie hängt rein vom kanonischen Impuls $\vec{p}$, den generalisierten Koordinaten $\vec{q}$ (und der Zeit $t$) ab! Wir müssen also nun $\mathcal{H}(\vec{q},\dot{\vec{q}},t)\to \mathcal{H}(\vec{q},\vec{p},t)$ transformieren, dafür nutzt man die sogenannte **Legendre-Transformation**.

Dafür brauchen wir die Differentialform einer Funktion. Sie ist die Näherung der Steigung einer Funktion $f(x,y)$ an einer bestimmten Stelle, und wird allgemein so gebildet:

$$
\text{d}f=\frac{\text{d}f}{\text{d}x}\text{d}x+\frac{\text{d}f}{\text{d}y}\text{d}y=u\text{d}x+v\text{d}y  
$$

Der nächste Schritt, um die Funktion $f(x,y)$ in Abhängigkeit der geänderten Variable $x\to u$ zu bringen, definieren wir eine zweite Funktion $g$:

$$
g=f-ux
$$

Das Differential ist

$$
\text{d}g=\text{d}f-u\text{d}x-x\text{d}u
$$

Und da $\text{d}f$ bekannt ist bekommen wir

$$
\text{d}g=v\text{d}y-x\text{d}u
$$

Und unsere neue Funktion $g(u,y)$ hängt damit nicht mehr von $x$ ab. Wir definieren nun $x,v$ als

$$
\begin{align}
x&=-\frac{\partial x}{\partial u} \\
v&=\frac{\partial g}{\partial y}  
\end{align}
$$

Uns gelingt also die Transformation für jedes Paar $(q_{i},\dot{q}_{i})\to(q_{i},p_{i})$. Wir tun dasselbe also mit der Hamiltonfuntkion, und bilden das totale Differential

$$
\text{d}\mathcal{H}=\sum_{i=1}^{n}\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial q_{i}}\text{d}q_{i}+\sum_{i=1}^{n}\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial p_{i}}\text{d}p_{i}+\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial t}\text{d}t  
$$

Dabei erhalten wir mit der Produktregel

$$
\text{d}\mathcal{H}=\sum_{i=1}^{n}\left[ \dot{q}_{i}\text{d}p_{i}+p_{i}\text{d}\dot{q}_{i}-\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial q_{i}}\text{d}q_{i}-\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{q}_{i}}\text{d}\dot{q}_{i}  \right]-\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial t}\text{d}t 
$$

^d81d54

Da wir bereits den kanonischen Impuls $p_{i}$ definiert haben, finden wir aus der ELG Gleichung den Zusammenhang:

$$
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial q_{i}} =\frac{\text{d}}{\text{d}t} \left( \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{q}_{i}}  \right)=\dot{p}_{i}
$$

Dies können wir in [[#^d81d54]] einsetzen um einen Schritt näher zu kommen:

$$
\begin{align}
\text{d}\mathcal{H}&=\sum_{i=1}^{n}[\dot{q}_{i}\text{d}p_{i}+p_{i}\text{d}\dot{q}_{i}-\dot{p}_{i}\text{d}q_{i}-p_{i}\text{d}\dot{q}_{i}]-\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial t} \text{d}t \\
&=\sum_{i=1}^{n}[\dot{q}_{i}\text{d}p_{i}-\dot{p}_{i}\text{d}q_{i}]-\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial t}\text{d}t 
\end{align}
$$

Und Abgleich mit [[#^d81d54]] liefern uns die **Hamilton Bewegungsgleichungen**

$$
\begin{align}
\dot{q}_{i}&=\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial p_{i}} \\
\dot{p}_{i}&=-\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial q_{i}} \\
\text{ Und die Relation:} -\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial t}&=\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial t}  
\end{align}
$$

^abb564

Anders zum Lagrange Formalismus untersuchen wir also $2n$ DGLs *erster* Ordnung, statt $n$ DGLs *zweiter* Ordnung. Zuletzt definieren wir noch den **Phasenraum**, der über die Koordinaten $(\vec{q}(t),\vec{p}(t))$ denotiert wird. Die Bahnen der Teilchen werden also zu jeder Zeit $t$ durch die Koordinate $\vec{q}$ mit Impuls $\vec{p}$ gekennzeichnet.