***

Wir werden jetzt sehen, dass man für ein 2-Teilchen-System Eine Reduktion auf ein einziges Teilchen (dem Schwerpunkt) reduzieren kann, was die Rechnung erleichtert.

## 9.5.1 Ortsvektor im Schwerpunktsystem
***

Wir kennen bereits die Formel für den Ortsvektor des Schwerpunkts $\vec{r}_{s}$. Setzen wir $N=2$ erhalten wir

$$
\vec{r}_{s}=\frac{m_{1}\vec{r}_{1}+m_{2}\vec{r}_{2}}{m_{1}+m_{2}}
$$

Wollen wir nun den Ortsvektor der beiden Teilchen im Schwerpunktsystem $\vec{r}_{1 /2}^{*}$ wissen, so führen wir folgendes durch:

$$
\begin{align}
\vec{r}_{1}^{*}&=\vec{r}_{1}-\vec{r}_{s} \\
&=\vec{r}_{1}-\frac{m_{1}\vec{r}_{1}+m_{2}\vec{r}_{2}}{m_{1}+m_{2}} \\
&=\frac{m_{2}}{m_{1}+m_{2}}(\underbrace{ \vec{r}_{1}-\vec{r}_{2} }_{ :=\vec{r}_{12} })
\end{align}
$$

Für $\vec{r}_{2}^{*}$ steht läuft das ganze genauso ab. Wir erhalten für beide Orte dann

$$
\begin{align}
\vec{r}_{1}^{*}&=+\frac{m_{2}}{m_{1}+m_{2}}\vec{r}_{12} \\
\vec{r}_{2}^{*}&=-\frac{m_{1}}{m_{1}+m_{2}}\vec{r}_{12}
\end{align}
$$

Multiplizieren wir die erste Gleichung mit $m_{1}$ und die zweite mit $m_{2}$ erkennen wir sofort, dass

$$
m_{1}\vec{r}_{1}^{*}+m_{2}\vec{r}_{2}^{*}=\vec{0}
$$

ist


## 9.5.2 Geschwindigkeit im Schwerpunktsystem
***

Dafür leiten wir die Ortsvektoren $\vec{r}_{1}^{*},\vec{r}_{2}^{*}$einfach wieder nach der Zeit ab:

$$
\begin{align}
\vec{v}_{1}^{*}&=+\frac{m_{2}}{m_{1}+m_{2}}\vec{v}_{12} \\
\vec{v}_{2}^{*}&=-\frac{m_{1}}{m_{1}+m_{2}}\vec{v}_{12}
\end{align}
$$


## 9.5.3 Impuls im Schwerpunktsystem
***

Da wir die Geschwindigkeit nun kennen, kennen wir automatisch den Impuls

$$
\begin{align}
\vec{p}_{1}^{*}=m_{1}\vec{v}_{1}^{*}&=+\frac{m_{2}m_{1}}{m_{1}+m_{2}}\vec{v}_{12} \\
\vec{p}_{2}^{*}=m_{2}\vec{v}_{2}^{*}&=-\frac{m_{1}m_{2}}{m_{1}+m_{2}}\vec{v}_{12}
\end{align}
$$

Dabei nennen wir den Massenquotienten auch die **reduzierte Masse** $\mu$

$$
\begin{align}
\mu&=\frac{m_{1}m_{2}}{m_{1}+m_{2}} \\
\frac{1}{\mu}&=\frac{1}{m_{1}}+\frac{1}{m_{2}}
\end{align}
$$

Die Impulse lauten also ganz einfach

$$
\begin{align}
\vec{p}_{1}^{*}&=+\mu \vec{v}_{12} \\
\vec{p}_{2}^{*}&=-\mu \vec{v}_{12} \\
\vec{0}&=\vec{p}_{1}^{*}+\vec{p}_{2}^{*}
\end{align}
$$

Im Schwerpunktsystem sollen also die Impulse verschwinden, was auch die Definition des Systems selbst ist.

![[Pasted image 20240910160754.png]]


## 9.5.4 Transformation vom Labor ins Schwerpunktsystem
***

Das wollen wir meistens tun, wenn die Bewegung nicht linear, sondern mit einer Streuung erfolgt. Zerlegen wir $\vec{v}_{12}$ erhalten wir

$$
\vec{v}_{12}=\vec{v}_{1}-\vec{v}_{2}=\frac{\vec{p}_{1}}{m_{1}}-\frac{\vec{p}_{2}}{m_{2}}
$$

eingesetzt in unseren Impuls im Schwerpunktsystem erhalten wir

$$
\begin{align}
\vec{p}_{1}^{*}&=+\frac{m_{2}\vec{p}_{1}-m_{1}\vec{p}_{2}}{m_{1}+m_{2}} \\
\vec{p}_{2}^{*}&=-\frac{m_{2}\vec{p}_{1}-m_{1}\vec{p}_{2}}{m_{1}+m_{2}}
\end{align}
$$


## 9.5.5 Bewegungsgleichungen im Schwerpunktsystem
***

Im Skript schrecklich erklärt, obwohl es super einfach ist. Die Kraft $\vec{F}_{12}$ ist die Kraft, die Massenpunkt $m_{1}$ zu $m_{2}$ treibt, sie ist eine Externe Kraft. $\vec{F}_{21}=-\vec{F}_{12}$ ist dann sein Gegenstück. Um diese Kräfte zu erhalten, nutzen wir einfach das zweite Newton'sche Axiom:

$$
\vec{F}_{12}=\frac{\text{d}\vec{p}_{1}}{\text{d}t}=m_{1} \frac{\text{d}\vec{v}_{1}}{\text{d}t}
$$

bzw.

$$
\vec{F}_{21}=\frac{\text{d}\vec{p}_{2}}{\text{d}t}=m_{2} \frac{\text{d}\vec{v}_{2}}{\text{d}t}=-\vec{F}_{12}
$$

Wir teilen nun in beiden Fällen durch ihre jeweilige Masse und addieren dann beide Gleichungen aufeinander. Was wir dann erhalten ist

$$
\begin{align}
\frac{\text{d}}{\text{d}t}(\vec{v}_{1}-\vec{v}_{2})&=\left( \frac{1}{m_{1}}+\frac{1}{m_{2}} \right)\vec{F}_{12} \\
\implies \frac{\text{d}}{\text{d}t}\vec{v}_{12}&=\frac{1}{\mu}\vec{F}_{12} \\
\mu\frac{\text{d}}{\text{d}t}\vec{v}_{12}&=\vec{F}_{12}
\end{align}
$$

Wo die reduziere Masse und Relativbewegung $\vec{v}_{12}$ drinsteckt. Ein allgemeiner Lösungsweg zu Stoßaufgaben lautet wie folgt:

1. Schwerpunktbewegung aus externer Krafteinfuhr berechnen:
	$$
    (m_{1}+m_{2}) \frac{\text{d}\vec{v}_{s}(t)}{\text{d}t}=\vec{F}_{\text{ext}}
    $$

2. Bestimme $\vec{r}_{12}(t),\vec{v}_{12}(t)$ aus $\mu \dot{\vec{v}}_{12}=\vec{F}_{12}$
3. Kennst du $\vec{r}_{s},\vec{v}_{s}$ und $\vec{r}_{12}(t),\vec{v}_{12}(t)$ kannst auch $\vec{r}_{1 /2}(t),\vec{r}_{1 /2}^{*}(t)$ berechnen
4. Eigendrehimpuls und kinetische Energie lauten dann
	$$
    \begin{align}
    \vec{L}^{*}&=\vec{r}_{12}\times \mu \vec{v}_{12} \\
     T^{*}&=\frac{\mu \vec{v}_{12}^{2}}{2}=\frac{\vec{p}_{1}^{*2}}{2\mu}=\frac{\vec{p}_{2}^{*2}}{2\mu}
    \end{align}
    $$

## Beispiel für 2-Teilchen-Systeme
***

Tatsächlich bewegt sich nicht der Mond starr um die Erde, sondern beide tanzen eine Art Tango um den gemeinsamen Schwerpunkt $\vec{r}_{s}$. Gehen wir das einmal durch.

Von oben draufgeschaut (Laborsystem), können wir den beiden Planeten jeweils den Ort $\vec{r}_{E}$ und $\vec{r}_{M}$ zuschreiben. Die Masse beider Planeten ist uns bekannt. Wir wollen aber ins Schwerpunktsystem, daher führen wir die Transformation durch:

$$
\vec{r}_{s}=\frac{m_{E}\vec{r}_{E}+m_{M}\vec{r}_{M}}{m_{E}+m_{M}}
$$

![[Pasted image 20240910170150.png]]

Tatsächlich finden wir, dass der Schwerpunkt noch in der Erde liegt. Der nächste Schritt wäre also $\vec{r}_{E}^{*}$ und $\vec{r}_{M}^{*}$ zu finden. Dies können wir ja nun leicht tun, da wir $\vec{r}_{E /M},\vec{r}_{s}$ kennen.

![[Pasted image 20240910170414.png]]

Die jeweiligen Ortsvektoren müssen dann natürlich

$$
\begin{align}
\vec{r}_{e}^{*}&=\frac{m_{M}}{m_{M}+m_{E}}(\vec{r}_{{E}}-\vec{r}_{M}) \\
\vec{r}_{M}^{*}&=\frac{m_{E}}{m_{M}+m_{E}}(\underbrace{ \vec{r}_{E}-\vec{r}_{M} }_{ :=\vec{R} })
\end{align}
$$

wobei $\vec{R}$ die Richtung vom Mondmittelpunkt zum Erdmittelpunkt angibt. Der Betrag $r_{E}^{*}$ ist ungefähr 1% der Länge von $R$, $r_{M}^{*}$ sind die restlichen 99%.

Da die Planeten sich ja auf Kreisbahnen befinden, wird sich der Ort mit der Zeit ändern. Bleiben wir im Schwerpunktsystem erhalten wir jeweils

$$
\begin{align}
\vec{v}_{E}^{*}&=\frac{\text{d}\vec{r}^{*}_{E}}{\text{d}t}=-\underbrace{ \frac{m_{M}}{m_{M}+m_{E}}  }_{ -0.01 }\underbrace{ \frac{\text{d}\vec{R}}{\text{d}t} }_{ \vec{V} }=-0.01 \vec{V} \\
\vec{v}_{M}^{*}&=\frac{\text{d}\vec{r}^{*}_{M}}{\text{d}t}=\underbrace{ \frac{m_{E}}{m_{M}+m_{E}}  }_{ 0.99 }\underbrace{ \frac{\text{d}\vec{R}}{\text{d}t} }_{ \vec{V} }=0.99 \vec{V}
\end{align}
$$

![[Pasted image 20240910171745.png]]

Nun da wir alles kennen, können wir auch die Kraft $\vec{F}_{EM}$ bestimmen, die die Erde auf den Mond ausübt. Dafür setzen wir einfach ein.

$$
\mu\frac{\text{d}\vec{V}}{\text{d}t}=\vec{F}_{EM}
$$

