***

Den musste ich bereits abarbeiten als wir noch in Kapitel 2 waren. Mit der geometrischen Optik lässt sich dieses Problem aber viel effizienter angehen.

![[Pasted image 20250116200808.png]]

Wir betrachten ein Prisma mit Brechungsindex $n$, er hat die Eigenschaft einen einfallenden Lichtstrahl zweimal zu brechen, so das der austretende Lichtstrahl um den Winkel $\delta$ abgelenkt wird. Dabei beschreiben wir $\delta$ über die geometrische Abbildung

$$
\delta=\alpha_{1}-\beta_{1}+\alpha_{2}-\beta_{2}
$$

^289415

Und sehr forsch gesagt bringt uns diese Formel nix. Meist ist uns nämlich nur der Prismenwinkel $\gamma$ gegeben. $\alpha_{1}$ und $\delta$ lässt sich dabei experimentell nachmessen. Nun noch mehr Geometrie: Schauen wir uns das Dreieck $ABC$ an, so können wir die beiden unbekannten Winkel mit $\varepsilon_{1},\varepsilon_{2}$ ausdrücken. Es gilt $\gamma+\varepsilon_{1}+\varepsilon_{2}=\pi$, die $\varepsilon_{i}$ können jedoch in Form der beiden $\beta_{i}$ ausgedrückt werden, wenn wir betrachten, dass $\beta_{i}+\varepsilon_{i}=\frac{\pi}{2}$ ergeben. Daraus ergibt sich I) $\gamma=\beta_{1}+\beta_{2}$. [[#^289415]] Wird dann zu

$$
\delta=\alpha_{1}+\alpha_{2}-\gamma
$$

^1c1243

Gesucht ist die minimale Ablenkung $\delta$ in Abhängigkeit des Einfallswinkels $\alpha_{1}$. Dafür leiten wir oben einfach nach $\alpha_{1}$ ab, und erhalten ein Differential

$$
\frac{\text{d}\delta}{\text{d}\alpha_{1}}=1+\frac{\text{d}\alpha_{2}}{\text{d}\alpha_{1}}\implies \text{d}\alpha_{1}=-\text{d}\alpha_{2} 
$$

Was nun? Wir können uns noch das Snelliussche Brechungsgesetz $\sin \alpha=n\sin \beta$ zur Seite ziehen, das taucht bei uns nunmal zweimal auf, wegen Eintritt und Austritt des Lichtstrahls. Leiten wir dieses auch jeweils nach dem Einfallswinkel $\alpha_{i}$ ab, dann erhalten wir

$$
\begin{align}
\cos \alpha_{1}\text{d}\alpha_{1}&=n\cos \beta_{1}\text{d}\beta_{1} \\
\cos \alpha_{2}\text{d}\alpha_{2}&=n\cos \beta_{2}\text{d}\beta_{2}
\end{align}
$$

Wir könnten also den Quotienten bilden, um einen Ausdruck für die Alphas zu erhalten. Was ist mit den Betas? Wir kennen ja noch I), bilden wir davon das Differential erhalten wir $\text{d}\beta_{1}=-\text{d}\beta_{2}$. Super! Nun bilden wir den Quotienten und erhalten

$$
\frac{\cos \alpha_{1}}{\cos \alpha_{2}}=\frac{\cos \beta_{1}}{\cos \beta_{2}}
$$

Nutzen wir nun die Identität $\sin ^{2}x+\cos ^{2}x=1$ und das Snelliussche Brechungsgesetz, so erhalten wir

$$
\begin{align}
\frac{\cos \alpha_{1}}{\cos \alpha_{2}}&=\frac{\cos \beta_{1}}{\cos \beta_{2}} \\
\frac{\sqrt{ 1-\sin ^{2}\alpha_{1} }}{\sqrt{ 1-\sin ^{2}\alpha_{2} }}&=\frac{\sqrt{ 1-\sin ^{2}\beta_{1} }}{\sqrt{ 1-\sin ^{2}\beta_{2} }} \\
&=\frac{\sqrt{ 1-\frac{1}{n^{2}}\sin ^{2}\alpha_{1} }}{\sqrt{ 1-\frac{1}{n^{2}}\sin ^{2}\alpha_{2} }}\quad |(\text{ })^{2} \\
\frac{1-\sin ^{2}\alpha_{1}}{1-\sin ^{2}\alpha_{2}}&=\frac{n^{2}-\sin ^{2}\alpha_{1}}{n^{2}-\sin ^{2}\alpha_{2}}
\end{align}
$$

Da $n\neq 1$ ist, gilt diese Gleichung nur, wenn

$$
\alpha_{1}=\alpha_{2}=\alpha
$$

gilt. Die minimalste Ablenkung erhält man also bei symmetrischen Strahlengang. Nutzen wir nun wieder [[#^1c1243]] um $\alpha$ ausdrücken zu können, erhalten wir eine Gleichung, mit der wir den Brechungsindex erhalten können:

$$
\boxed{n=\frac{\sin\left( \frac{\delta+\gamma}{2} \right)}{\sin\left( \frac{\gamma}{2} \right)}}
$$

Wir müssen hier aber berücksichtigen, dass $n$ immer noch von $\lambda$ abhängt. Um zu wissen, wie stark der Ablenkwinkel von der Wellenlänge des Lichtes abhängt, so leiten wir $\delta$ nach $\lambda$ ab, dabei hängt $\delta(n)$ ab. Wir werden etwas Physiker Mathe benutzen...

$$
\frac{\text{d}\delta}{\text{d}\lambda}=\frac{\text{d}\delta}{\text{d}n} \frac{\text{d}n}{\text{d}\lambda}= \left( \frac{\text{d}n}{\text{d}\delta}  \right)^{-1} \frac{\text{d}n}{\text{d}\lambda} =\left( \frac{\sqrt{ 1-\sin ^{2}\left( \frac{\delta+\gamma}{2} \right) }}{2\sin\left( \frac{\gamma}{2} \right)} \right) \frac{\text{d}n}{\text{d}\lambda} 
$$

Wir nennen die Änderung von dem Brechungsindex in Abhängigkeit von der Wellenlänge $\text{d}n /\text{d}\lambda$ die **Dispersion**, haben wir bereits kennengelernt. Unser finaler Ausdruck allerdings ist

$$
\boxed{\frac{\text{d}\delta}{\text{d}\lambda}=\frac{2\sin\left( \frac{\gamma}{2} \right)}{\sqrt{ 1-n^{2}\sin ^{2}\left( \frac{\gamma}{2} \right) }} } \frac{\text{d}n}{\text{d}\lambda} 
$$

