***

### Vorwort
***

Findet man überall in der Physik, extrem wichtig.

Eine **Schwingung** ist eine Größe, die zu und abnimmt. Tut sie dies **periodisch** spricht man von einer **periodischen Schwingung**. Die **Periodendauer** gibt die Zeit an, die die Schwingung braucht um an ihren Startpunkt zurückzukommen. Die Differenz zwischen Maximum und Minimum der Schwingung heißt **Schwankung**, die Hälfte davon **Amplitude**.

ein **schwingungsfähiges System** entsteht dann, wenn jenes System Energie in zwei Zuständen umwandeln kann (z.B. Kugel in einer Schale)

![[Pasted image 20240914150044.png]]

Schwingungen, die angeregt werden müssen heißen **erzwungene Schwingung**. Wenn sie von selbst entstehen spricht man von der **selbsterregten Schwingung** (Armbanduhr). Die einfachsten Schwingungen, z.B. beim freien Pendel, nennt man **freie Schwingung**. Aufgrund der Reibung wird diese Schwingung aber abklingen, sie wird zur **gedämpften Schwingung**.

Die **harmonische Schwingung** tritt bei Konstanz der Schwingung ein. Diese wird durch die **Eigenschwingung und Eigenfrequenz** des schwingfähigen Systems erreicht (z.B. Stimmgabel).


## 14.1 Harmonische Schwingungen
***

Das mathematische Werkzeug für Schwingungen sind die **Kreisfunktionen**. Um eine Schwingung der Größe $u$ zu beschreiben, brauchen wir den Winkel zum Lot $\varphi$, den $\sin(\varphi)$, und die Amplitude $\hat{u}$. Statt $\varphi$ nutzen wir die Beziehung

$$
\varphi=\frac{2\pi t}{T}=2\pi ft=\omega t
$$

$T$ Periodendauer, $f=T^{-1}$ Frequenz, $\omega=2\pi f$ Kreisfrequenz. Die harmonische Schwingung lautet dann

$$
u(t)=\hat{u}\sin(\omega t)
$$


## 14.1.1 Beispiel: Schwingwagen
***

Spannt man einen Wagen zwischen zwei Federn ein und spannt die Federn, so pendelt der Wagen hin und her. Trägt man den Ort gegen die Zeit ein, entdeckt man eine sinusförmige Schwingung

![[Pasted image 20240914151046.png]]

Dieser versuch ist auch ein **harmonischer Oszillator**, da die Hooke'sche Kraft linear ist. Die mathematische Bearbeitung ist für jeden harmonischen Oszillator gleich, für komplexere Schwingungen lassen sie sich anfangs dadurch auch annähern.


## 14.1.2 Ein angenäherter harmonischer Oszillator
***

Wir erinnern uns an die kristalline Struktur von Festkörpern, und reduzieren das Problem auf zwei Atome. Wir haben bereits kennengelernt, dass das Potential $U(r)$ zwischen den Atomen vom Abstand $r$ abhängt. Es gibt den ausgezeichneten Abstand $r=r_{0}$, wo sich die Atome einpendeln. Der Verlauf ist in der Abbildung dargestellt

![[Pasted image 20240914151815.png]]

an $r_{0}$ ist ein Minimum. Für Schwingungen um $r_{0}$ können wir also das Potential bis zur zweiten Ordnung entwickeln:

$$
U(r_{0}+\Delta r) \approx \underbrace{ U(r_{0}) }_{ :=U_{0} }+\underbrace{ \frac{\text{d}U}{\text{d}r}|_{r=r_{0}} }_{ :=0 } \Delta r+ \frac{1}{2} \underbrace{ \frac{\text{d}^{2}U}{\text{d}r^{2}}|_{r=r_{0}} }_{ :=k } \Delta r^{2}+\mathcal{O}([r^{3}])
$$

Nun ersetzen wir $\Delta r$ durch $x$. Die Näherung des Potentials lautet

$$
U(r_{0}+x)\approx U_{0}+\frac{1}{2}kx^{2}
$$

Wir erinnern uns an $F=-\text{d}U /\text{d}t$:

$$
F(x)=-\frac{\text{d}U}{\text{d}t}=-kx
$$

Das **Hooke'sche Gesetz!** Begeben wir uns ins Schwerpunktsystem des Atoms, können wir die Bewegung der reduzierten Masse aus der Bewegungsgleichung der Schwingung aufstellen

$$
\begin{align}
\mu \ddot{x}=F(x)&=-k x \\
\implies \mu \ddot{x}+kx&=0 \\
\iff \ddot{x}+ \underbrace{ \frac{k}{\mu} }_{ :=\omega_{0}^{2} }x&=0
\end{align}
$$



Das ist die Bewegungsgleichung des **harmonischen Oszillators**

$$
\ddot{x}+\omega_{0}^{2}x=0
$$

Das ist eine homogene Differentialgleichung zweiter Ordnung. Die allgemeine Lösung dazu lautet:

$$
x(t)=C_{1}e^{i\omega_{0}t}+C_{2}e^{-i\omega_{0}t}
$$

Dabei sind die Exponentialfunktionen komplex, die Bewegung aber reell. Es muss also $x(t)=x^{*}(t)$ gelten

$$
\begin{align}
(C_{1}e^{i\omega_{0}t}+C_{1}e^{-i\omega_{0}t})-(C_{1}^{*}e^{-i\omega_{0}t}+C_{2}^{*}e^{i\omega_{0}t})&=0 \\
\implies (C_{1}-C_{2}^{*})e^{i\omega_{0}t}+(C_{2}-C_{1}^{*})e^{-i\omega_{0}t}&=0\quad \forall t
\end{align}
$$

Damit Die Gleichung $0$ für alle $t$ ist, müssen die Differenzen beider $C$s verschwinden. Wir erhalten also

$$
\begin{align}
C_{1}&=C_{2}^{*}:=C \\
C_{2}&=C_{1}^{*}:=C^{*}
\end{align}
$$

Die Lösung lautet also

$$
x(t)=C e^{i\omega_{0}t}+C^{*}e^{-i\omega_{0}t}
$$

$C$ ist dennoch komplex und kann in polarer Darstellung als

$$
C=|C|e^{i\delta'}
$$

dargestellt werden. Wir erhalten daraus unsere Kreisfunktion:

$$
\begin{align}
x(t)&=|C|\overbrace{ [e^{i(\omega_{0}t+\delta')}+e^{-i(\omega_{0}t+\delta')}] }^{ =2\cos(\omega_{0}t+\delta') } \\
x(t)&=2|C|\cos(\omega_{0}t+\delta')
\end{align}
$$

Dabei ist $2|C|$ wieder eine reelle Konstante. Allgemein gilt also

$$
x(t)=A \cos(\omega_{0}t+\delta')
$$

Dabei ist $A$ die Amplitude der Schwingung und $\delta'$ die **Phase** der Schwingung. Je nach Phase erhalten wir einen anderen, aber gleichwertigen, Ausdruck der harmonischen Schwingung. Für $\delta'=\delta-\pi /2$ erhalten wir

$$
x(t)=A\sin(\omega_{0}t+\delta)
$$


## 11.1.3 Beispiel: Kreispendel
***

Wir betrachten eine Kreisbewegung (links)

![[Pasted image 20240914154734.png]]

Und lassen dabei zur gleichen Höhe und gleichen Zeit ein Pendel (rechts) schwingen. Vergleicht man die beiden Bewegungen, ist für kleine Winkel die **Pendelbewegung gleich der Kreisbewegung**

![[Pasted image 20240914154827.png]]

Die Kreisbewegung der Kugel können wir in Polarkoordinaten beschreiben

$$
\begin{pmatrix}
x(t) \\
y(t)
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
R\cos(\varphi(t)) \\
R\sin(\varphi(t))
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
R\cos \omega t \\
R\sin \omega t
\end{pmatrix}
$$

Die Kreisbewegung ist gleichförmig, daher gilt $\varphi(t)=\omega t$. Da unser Pendel in der $y$-Richtung schwingt, interessiert uns nun die Projektion der Kreisbewegung in $y$-Richtung, welche

$$
y(t)=R\sin(\varphi(t))=R\sin \omega t
$$

ist. Wir erhalten daraus dieselbe Gleichung, wie für die Atome, nur diesmal für die **Pendelmasse**

$$
y(t)=A\sin(\omega t+\delta)
$$

Die Phase $\delta$ entspricht dann dem Anfangsort der Pendelmasse. Startet sie aus der Ruhe ist die Phase $0$.

![[Pasted image 20240914155309.png]]

Um weiter zu beweisen, dass wir von einer Kreisbewegung sprechen, nutzen wir nun das Additionstheorem des Sinus:

$$
\sin(\alpha+\beta)=\sin\alpha \cos\beta+\cos\alpha \sin \beta
$$

Wir erhalten

$$
\begin{align}
x(t)&=A\sin(\omega t+\delta) \\
&=A\sin \omega t \cos\delta+A\cos \omega t\sin \delta \\
&=(A\cos \delta)\sin \omega t+(A\sin\delta)\cos \omega t \\
&=B\sin \omega t+C\cos \omega t
\end{align}
$$

$A$ und $\cos\delta,\sin\delta$ sind dabei Konstanten, daher dürfen wir sie zu $B,C$ vereinfachen. Sie entsprechen ihrer Amplituden.


## 14.1.4 Die Periode der Schwingung
***

Wir können nun die Periode $T$ und Kreisfrequenz $\omega$ tatsächlich herleiten.

Die Sinusfunktion ist **zyklisch**, d.h. wenn der Winkel $\varphi$ um $2\pi$, einer Umdrehung also, zunimmt, landen wir beim selben Winkel. Es gibt also eine Zeit $T$, nachdem eine Umrundung erreicht wurde, die Zeit wäre dann $t+T$ und der gesamteingeschlossene Winkel $\varphi+2\pi$:

$$
\begin{align}
\varphi(t+T)&=\varphi+2\pi\\
\omega\cdot(t+T)+\delta&=\omega t+\delta+2\pi \\
\cancel{ \omega t }+\omega T+\cancel{ \delta }&=\cancel{ \omega t }+\cancel{ \delta }+2\pi \\
\implies  T&=\frac{2\pi}{\omega}\text{ und }\omega T=2\pi
\end{align}
$$

Die Frequenz $\nu=T^{-1}$ lautet also

$$
\nu=\frac{1}{T}=\frac{\omega}{2\pi},\quad [\nu]=\frac{1}{\text{s}}=\text{Hz}
$$


## 14.1.5 Auslenkung, Geschwindigkeit und Beschleunigung
***

Wir gehen ganz analog wie immer vor, nur schreiben wir die **Beschränkung** unserer Schwingung zu jeder Bewegungsgleichung. Der Ort der Schwingung ist

$$
x(t)=A\sin(\omega t+\delta)\implies-A\leq x(t)\leq A
$$

Die Geschwindigkeit ist die zeitliche Ableitung von $x(t)$:

$$
v(t)=A\omega \cos(\omega t+\delta)\implies-A\omega\leq v(t)\leq A\omega
$$

Und die Beschleunigung:

$$
a(t)=\frac{\text{d}v}{\text{d}t}=-A\omega^{2}\sin(\omega t+\delta)\implies-A\omega^{2}\leq a(t)\leq A\omega^{2}
$$

![[Pasted image 20240914161113.png]]

Sehr einleuchtend.

Wir untersuchen nun das Verhalten der Schwingung für $x(t),v(t),a(t)$, der Einfachheit halber setzen wir $\delta=0$, und weil es anschaulicher ist, ist die Schwingung ein Pendel:

Der Ort:
Anfangs $(t=0)$ ist die Pendelmasse im Tal der Schwingung, ihre Auslenkung ist $0$. Aufgrund der Beschaffenheit ist die Auslenkung maximal $A$ bei:

$$
\text{Maximale Auslenkung: } \omega t=\frac{\pi}{2}, \frac{3\pi}{2},\dots
$$

Die Geschwindigkeit:
Sie ist cosinusförmig, also um $+\frac{\pi}{2}$ um den Ort verschoben. Die Amplituden haben sich jedoch geändert, und es können maximal Geschwindigkeiten von $-A\omega,A\omega$ erreicht werden. Die Geschwindigkeit ist immer im Tal der Schwingung maximal, also bei:

$$
\text{Maximale Geschwindigkeit: } \omega t=0,\pi,2\pi
$$


Die Beschleunigung:
Völlig analog, sie ist sinusförmig, also vom Ausgangspunkt des Ortes um $\pi$ verschoben. Sie ist Maximal $-A\omega^{2}$ oder $A\omega^{2}$ groß. Sie ist immer der Auslenkungsrichtung entgegengesetzt. Das kann man sich auch sehr leicht visualisieren. Treibt das Pendel nach oben, wird es irgendwann umdrehen, es existiert eine Bremsung.

Es gibt also zwei Fälle:

1. Maximale Auslenkung:

$$
\begin{cases}
x=\pm A \\
v=0 \\
a=\mp A\omega^{2}
\end{cases}
$$

2. Nulldurchgang:

$$
\begin{cases}
x=0 \\
v=\pm A\omega \\
a=0
\end{cases}
$$


## 14.1.6 Komplexe Darstellung der Schwingung
***

Die Projektion der Schwingung aus einer Kreisbewegung lässt sich im Komplexen darstellen. Wie wir es oben dargestellt haben, würde $y(t)=\mathrm{Re}(z(t))$ gelten, wenn $z(t)$

$$
z(t)=Ae^{i\omega t}=Ae^{i\varphi}
$$

ist. Zur Vereinfachung beim ableiten, leiten wir nach dem Winkel $\varphi$, nicht nach der Zeit ab. Wir erkennen dann, dass die Ableitungen die Funktion $z(t)$ mit einem Multiplikator sind

$$
\begin{align}
\frac{\text{d}z}{\text{d}\varphi}&=i\cdot Ae^{i\varphi}=iz \\
\frac{\text{d}^{2}z}{\text{d}\varphi^{2}}&=i \frac{\text{d}z}{\text{d}\varphi}=-z \\
\frac{\text{d}^{3}z}{\text{d}\varphi^{3}}&=-\frac{\text{d}z}{\text{d}\varphi}=-iz
\end{align}
$$

Wir drehen also die Schwingung um den **Rotator** $i$, diese Drehung entspricht einer Drehung im reellen um $\pi /2$. Komplexe Schreibweisen sind also durchaus nützlich

![[Pasted image 20240914162753.png]]


## 14.1.7 Anfangsbedingungen
***

Jede Schwingung ist eigentlich eine Differentialgleichung, wo man die Amplitude $A$ und Phase $\delta$ bestimmen will. Daraus können wir die Kreisfrequenz $\omega$ bestimmen, je nach Anfangsbedingung.

Bsp.: zu $t=0$ ist die Auslenkung $x(t=0)=x_{0}$

$$
x(0)\equiv x_{0}=A\sin \delta
$$

 Die Geschwindigkeit ist dort $v(t=0)=v_{0}$

$$
v(0)\equiv v_{0}=A\omega \cos\delta
$$

Wir bestimmen dann $\delta$ über den Tangens

$$
\begin{align}
\tan\delta&=\frac{x_{0}\omega}{v_{0}} \\
\implies \arctan \frac{x_{0}\omega}{v_{0}}&=\delta
\end{align}
$$

Und die Amplitude aus der Identität:

$$
\begin{align}
\cos ^{2}\delta+\sin ^{2}\delta&=1 \\
\implies \left( \frac{v_{0}}{A\omega} \right)^{2}+\left( \frac{x_{0}}{A} \right)^{2}&=1 \\
\implies \sqrt{ x_{0}^{2}+\frac{v_{0}^{2}}{\omega^{2}} }&=A
\end{align}
$$

Wir erkennen daraus wieder eine Ellipsengleichung, die von $A$ und $\omega$ abhängen, daraus sind die Anfangsbedingungen $x_{0}$ und $v_{0}$ abhängig voneinander verknüpft. 

![[Pasted image 20240914163452.png]]


## 14.1.8 Energiebilanz des harmonischen Oszillators
***

Die Energiebilanz erhalten wir aus Integration der Schwingungsgleichung. Wir nutzen $\omega_{0}:=\omega$

$$
\begin{align}
\ddot{x}+\omega^{2}x&=0\quad |\cdot m\dot{x} \\
m \dot{x} \frac{\text{d}\dot{x}}{\text{d}t}+m\omega^{2} x \frac{\text{d}x}{\text{d}t}&=0 \quad |\cdot\text{d}t\\
m \dot{x}\text{d}\dot{x}+m\omega^{2}x\text{d}x&=0 \quad |\int\\
\underbrace{ \frac{1}{2}m \dot{x}^{2} }_{ =E_{\text{kin}} }+\underbrace{ \frac{1}{2}m\omega^{2}x^{2} }_{ =E_{\text{pot}} }&=C \\
\implies E_{\text{kin}}+E_{\text{pot}}&=C=:E_{\text{tot}}
\end{align}
$$

Nun kennen wir $x,\dot{x}$ aus der Bewegungsgleichung. Eingesetzte erhalten wir schlussendlich

$$
\begin{align}
E_{\text{tot}}&=\frac{1}{2}m\omega^{2}A^{2}\cos ^{2}(\omega t+\delta)+\frac{1}{2}m\omega^{2}A^{2}\sin ^{2}(\omega t+\delta) \\
&=\frac{1}{2}m\omega^{2}A^{2}(\cos ^{2}(\omega t+\delta)+\sin d^{2}(\omega t+\delta)) \\
E_{\text{tot}}&=\frac{1}{2}m\omega^{2}A^{2}
\end{align}
$$

Der Mittelwert der kinetischen Energie $\langle E_{\text{kin}} \rangle$ ist gleich dem Quotienten zwischen kinetischer Energie $E_{\text{kin}}$ zu der verstrichenen Zeit $T$:

$$
\begin{align}
\langle E_{\text{kin}} \rangle&=\frac{\int_{0}^{T}E_{\text{kin}(t)}\text{d}t}{\int_{0}^{T}\text{d}t}=\frac{1}{2}m\omega^{2}A^{2} \frac{\int_{0}^{T}\cos^{2}(\omega t+\delta)\text{d}t}{T} \\
&=\frac{1}{2}m\omega^{2}A^{2} \frac{\pi}{\omega T}=\frac{1}{2} E_{\text{tot}}
\end{align}
$$

kinetische und potentielle Energie teilen sich in einer Periode also gleichzeitig auf

![[Pasted image 20240914164642.png]]

$$
\langle E_{\text{kin}} \rangle=\langle E_{\text{pot}} \rangle=\frac{1}{2}E_{pot}  
$$

