***

Wir wollen kurz das wichtigste rekapitulieren, um spezifisch **Licht** beschreiben zu können. Dafür müssen wir insbesondere uns an die Maxwell-Gleichungen (MWG) aus [[9.1 Die Maxwell-Gleichungen|Ex II, 9.1]] erinnern:

$$
\begin{align}
\text{div}\vec{D}&=\rho & \text{rot}\vec{E}&=-\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \\
\text{div} \vec{B}&=0 & \text{rot}\vec{H}&=\vec{j}+\frac{\partial \vec{D}}{\partial t} 
\end{align}
$$

Wir erinnern an uns an die Verknüpfung der Flussdichten $\vec{B},\vec{D}$ zu ihren Feldstärken $\vec{H},\vec{E}$, und dem Begriff der Stromdichte $\vec{j}$:

$$
\vec{D}=\varepsilon_{0}\varepsilon_{r} \vec{E},\quad \vec{B}=\mu_{0}\mu_{r},\quad \vec{j}=\sigma \vec{E}
$$

Dabei ist $\varepsilon_{0}$ die elektrische Feldkonstante, $\varepsilon_{r}$ die Permittivitätszahl, $\mu_{0}$ die magnetische Feldkonstante, $\mu_{r}$ die Permeabilitätszahl, und $\sigma$ die Leitfähigkeit.


## 2.2 Wellengleichung im Vakuum
***

Wir beschäftigen uns zuerst mit dem Licht im Vakuum. Das tolle ist, dass sich die MWG vereinfachen:

$$
\begin{align}
\text{div}\vec{D}&=0 & \text{rot}\vec{E}&=-\frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \\
\text{div} \vec{B}&=0 & \text{rot}\vec{H}&=\frac{\partial \vec{D}}{\partial t} 
\end{align}
$$

Damit wir die Wellengleichung erhalten, müssen wir einen mathematischen Ansatz entwickeln. Ein paar schlaue Physiker haben das bereits getan, und dieser Ansatz wäre, den Rotationsoperator auf der zweite MWG anzuwenden. Wir erhalten:

$$
\begin{align}
\text{rot}(\text{rot}\vec{E}))=\text{rot}\left( -\frac{\partial \vec{B}}{\partial t}  \right)=-\frac{\partial}{\partial t} \text{rot}(\vec{B})=-\mu_{0} \frac{\partial}{\partial t} \text{rot}(\vec{H})=-\mu_{0}\frac{\partial}{\partial t} \frac{\partial \vec{D}}{\partial t}=-\mu_{0}\varepsilon_{0}\frac{\partial^{2} \vec{E}}{\partial t^{2}} 
\end{align}
$$

Nun, was ist das doppelte der Rotation? Unter sehr mühseligen rechnen findet man die Beziehung

$$
\text{rot}(\text{rot}\vec{E})=\text{grad}(\text{div}\vec{E})-\text{div}(\text{grad}\vec{E})
$$

Und weil dort die erste MWG steht, welche $0$ ist, fällt der erste Term weg. Den Ausdruck $\text{div}(\text{grad}\vec{E})$ vereinfacht sich zum **Laplace-Operator** $\Delta$. Wir erhalten:

$$
\Delta \vec{E}=\mu_{0}\varepsilon_{r} \frac{\partial^{2}\vec{E}}{\partial t^{2}} 
$$

Analog finden wir fürs magnetische Feld:

$$
\Delta \vec{H}=\mu_{0}\varepsilon_{0} \frac{\partial^{2}\vec{H}}{\partial t^{2}} 
$$

Wie wir es aus der Mechanik und den Leitergleichungen kennen, finden wir einen Zusammenhang zwischen Zeit $t$ und Ort $\vec{r}$ der beiden Felder. Sie hängen also von diesen Komponenten ab, es gilt also $\vec{E}(\vec{r},t),\vec{H}(\vec{r},t)$. Die Ausbreitungsgeschwindigkeit ist ein Koeffizient zum Quadrat, für den ortabhängigen Term der Wellengleichung. Die Phasengeschwindigkeit $u$ lautet:

$$
u=\frac{1}{\sqrt{ \varepsilon_{0}\mu_{0} }}=2.99792458\cdot 10^{8} \frac{\text{m}}{\text{s}}
$$

Nanu? Das ist ja die Lichtgeschwindigkeit $c_{0}$! Unser erstes Indiz, dass Licht eine **elektromagnetische Welle ist**! Wir befinden uns aber in der Experimentalphysik, also Zeit für ein Experiment!

![[Pasted image 20241011171722.png]]

Gehen wir Schritt für Schritt durch. Auf der rechten Seite ist eine LED eingespannt, welche mit $f=50\text{ MHz}$ Licht erzeugt. Dieser Lichtstrahl wird zuerst so gerichtet, dass alle Lichtstrahlen parallel zueinander stehen (wir **kollimieren** den Strahl), dann gebündelt, und zuletzt auf einen von zwei Spiegeln geworfen. Dabei reflektiert der Lichtstrahl und trifft auf eine Photodiode. Je nachdem, wie der Abstand zwischen den Spiegeln steht fängt ein Oszilloskop zwei Ausschläge ein, woraus man die Phase ablesen kann. 

Die Lichtgeschwindigkeit im Vakuum erhalten wir also durch $v= s /t$, dabei legt das Licht die doppelte Strecke $L$ zurück:

$$
c_{0}=\frac{2L}{\Delta t}
$$

Möchte man die Lichtgeschwindigkeit $c$ in einem beliebigen Medium finden, so müssen wir messen, *wie lange* das Licht im Medium der Strecke $L$ braucht. Die einzelnen Lichtgeschwindigkeiten bzw. Zeiten die wir einmal mit, und einmal ohne Medium messen würden, wären:

$$
\begin{align}
c_{0}&=\frac{L}{t_{0}} \\
c&=\frac{L}{t}
\end{align}
$$

Der Zeitunterschied $\Delta t$ ist also:

$$
\Delta t=t-t_{0}=L\left( \frac{1}{c}-\frac{1}{c_{0}} \right)
$$

Da wir die Strecke modulieren, und die Zeit messen können und uns $c_{0}$ bekannt ist, brauchen wir nur noch nach $c$ umzustellen. Wir bekommen:

$$
c=\frac{1}{\frac{\Delta t}{L}+\frac{1}{c_{0}}}
$$


## 2.3 Ebene Wellen
***

Wir erinnern uns an die Ebene Welle, die nur in eine Richtung **propagiert** (das heißt so viel wie "wandert" oder "sich ausbreitet"). Um die Wellengleichung nach $\vec{E}$ also leicht lösen zu können, nehmen wir an, dass sie in $z$-Richtung propagiert, die Komponenten $E_{x},E_{y},E_{z}$ hängen also **nur noch** von $z$ ab, folglich ergibt sich:

$$
\frac{\partial \vec{E}}{\partial x}=\frac{\partial \vec{E}}{\partial y}=0  
$$

Spannen wir also eine Ebene parallel zur $xy$-Ebene auf, dann finden wir, dass $\vec{E}$ fest in die gleiche Richtung in der Ebene zeigt

Die Wellengleichung reduziert sich:

$$
\frac{\partial^{2}\vec{E}}{\partial z^{2}}=\frac{1}{c^{2}} \frac{\partial^{2}\vec{E}}{\partial t^{2}} 
$$

Die erste MWG muss allerdings auch noch gelten. Wir finden:

$$
0=\text{div}\vec{E}=\nabla\cdot \vec{E}=\overbrace{ \frac{\partial E_{x}}{\partial x} }^{ :=0 }+ \overbrace{ \frac{\partial E_{y}}{\partial y} }^{ :=0 } +\frac{\partial E_{x}}{\partial z} =\frac{\partial E_{z}}{\partial z} 
$$

$E_{z}=\text{const.}$ Wir setzen also $E_{z}=0$ und wir erhalten:

$$
\vec{E}=E_{x}\vec{e}_{x}+E_{y}\vec{e}_{y}+0\vec{e}_{z}
$$

Nun nehmen wir die Lichtwelle als **harmonisch** an, was meistens nicht der Fall ist. Die Lösung der Wellengleichung kennen wir als:

$$
\begin{align}
E_{x}(z,t)&=E_{0,x}\sin(kz-\omega t+\varphi_{x}) \\
E_{y}(z,t)&=E_{0,y}\sin(kz-\omega t+\varphi_{y})
\end{align}
$$

Dabei bleibt $k=2\pi /\lambda$ die Wellenzahl, $\lambda$ die Wellenlänge, und $\omega=2\pi f$ die Kreisfrequenz. Anders als in Ex I bezeichnen wir die **Phasen** hier mit Phi $\varphi_{x},\varphi_{y}$.

Lösen wir die Wellengleichung mit diesem Ansatz entdecken wir den Zusammenhang

$$
c_{0}=f\lambda \implies f=\frac{c_{0}}{\lambda}
$$

