***

Wir erinnern uns an die Ebene Welle, die nur in eine Richtung **propagiert** (das heißt so viel wie "wandert" oder "sich ausbreitet"). Um die Wellengleichung nach $\vec{E}$ also leicht lösen zu können, nehmen wir an, dass sie in $z$-Richtung propagiert, die Komponenten $E_{x},E_{y},E_{z}$ hängen also **nur noch** von $z$ ab, folglich ergibt sich:

$$
\frac{\partial \vec{E}}{\partial x}=\frac{\partial \vec{E}}{\partial y}=0  
$$

Spannen wir also eine Ebene parallel zur $xy$-Ebene auf, dann finden wir, dass $\vec{E}$ fest in die gleiche Richtung in der Ebene zeigt

Die Wellengleichung reduziert sich:

$$
\frac{\partial^{2}\vec{E}}{\partial z^{2}}=\frac{1}{c^{2}} \frac{\partial^{2}\vec{E}}{\partial t^{2}} 
$$

Die erste MWG muss allerdings auch noch gelten. Wir finden:

$$
0=\text{div}\vec{E}=\nabla\cdot \vec{E}=\overbrace{ \frac{\partial E_{x}}{\partial x} }^{ :=0 }+ \overbrace{ \frac{\partial E_{y}}{\partial y} }^{ :=0 } +\frac{\partial E_{x}}{\partial z} =\frac{\partial E_{z}}{\partial z} 
$$

$E_{z}=\text{const.}$ Wir setzen also $E_{z}=0$ und wir erhalten:

$$
\vec{E}=E_{x}\vec{e}_{x}+E_{y}\vec{e}_{y}+0\vec{e}_{z}
$$

Nun nehmen wir die Lichtwelle als **harmonisch** an, was meistens nicht der Fall ist. Die Lösung der Wellengleichung kennen wir als:

$$
\begin{align}
E_{x}(z,t)&=E_{0,x}\sin(kz-\omega t+\varphi_{x}) \\
E_{y}(z,t)&=E_{0,y}\sin(kz-\omega t+\varphi_{y})
\end{align}
$$

Dabei bleibt $k=2\pi /\lambda$ die Wellenzahl, $\lambda$ die Wellenlänge, und $\omega=2\pi f$ die Kreisfrequenz. Anders als in Ex I bezeichnen wir die **Phasen** hier mit Phi $\varphi_{x},\varphi_{y}$.

Lösen wir die Wellengleichung mit diesem Ansatz entdecken wir den Zusammenhang

$$
c_{0}=f\lambda \implies f=\frac{c_{0}}{\lambda}
$$

Da es oft leichter ist mit dem komplexen Sinus und Cosinus zu arbeiten, stellen wir auch die komplexe Welle dar als:

$$
\vec{E}(z,t)=\vec{A}_{0}e^{i(kz-\omega t)}+\vec{A}_{0}^{*}e^{-i(kz-\omega t)}
$$

Ist $\vec{A}_{0}$ reell, erhalten wir aus $\cos z=\frac{1}{2}(e^{iz}+e^{-iz})$:

$$
\vec{E}=2\vec{A}_{0}\cos(kz-\omega t)
$$

Ist $\vec{A}_{0}$ rein imaginär, erhalten wir aus $\sin z=\frac{1}{2i}(e^{iz}-e^{-iz})$:

$$
\vec{E}=2i\vec{A}_{0}\sin(kz-\omega t)
$$

Wir kennen diese Schreibweise bereits in der reduzierten Form

$$
\vec{E}(z,t)=\vec{A}_{0}e^{i(kz-\omega t)}
$$

