***

Der Raum ist strom - und ladungsfrei und entweder leer oder in einem linearen homogenen isotropen Medium.

Das eine elektromagnetische Welle existiert und sich mit einer bestimmten Geschwindigkeit ausbreitet folgt aus dem lokalen Induktionsgesetz, und dem lokalen Ampére-Maxwell-Satz, auch bekannt als **1. und 3. Maxwell Gleichung**, wobei die Stromdichte $\vec{j}$ natürlich $0$ ist.

$$
\begin{align}
\vec{\nabla}\times  \vec{E}&=- \frac{\partial  \vec{B}}{\partial t} \\
\vec{\nabla}\times  \vec{H}= \frac{\partial  \vec{D}}{\partial t} &\implies  \vec{\nabla}\times  \vec{B}=\mu \epsilon  \frac{\partial  \vec{E}}{\partial t}
\end{align}
$$

Mithilfe der lokalen Form des elektrischen Hüllenflusses, der **4. Maxwell Gleichung**, wo die Ladungsdichte $\rho$ auch $0$ ist und der "bac-cab-Regel" die **Wellengleichung**.

$$
\begin{align}
\vec{\nabla}\times  \vec{B}&=\mu\epsilon  \frac{\partial  \vec{E}}{\partial t}\quad|  \frac{\partial}{\partial t} \\
\vec{\nabla}\times  \frac{\partial  \vec{B}}{\partial t}&=\mu\epsilon  \frac{\partial^{2}  \vec{E}}{\partial t^{2}}\quad|  \frac{\partial  \vec{B}}{\partial t}=-\vec{\nabla}\times  \vec{E} \\
\vec{\nabla}\times  \vec{\nabla}\times  \vec{E}&=-\mu\epsilon \frac{\partial^{2}  \vec{E}}{\partial t^{2}}\quad |  \vec{a}\times  \vec{b}  \times  \vec{c}= \vec{b}(\vec{a}\cdot  \vec{c})-  \vec{c}(\vec{a}\cdot \vec{b}) \\
\vec{\nabla}(\vec{\nabla}\cdot  \vec{E})-(\vec{\nabla}\cdot  \vec{\nabla})\vec{E}&=-\mu\epsilon\frac{\partial^{2}  \vec{E}}{\partial t^{2}}\quad| \text{1.MW-Gl:} \quad\vec{\nabla} \cdot \vec{E}=0, \quad \vec{\nabla}\cdot  \vec{\nabla}=\Delta \\
\Delta  \vec{E}&=\mu\epsilon  \frac{\partial^{2}  \vec{E}}{\partial t^{2}}\quad
\end{align}
$$

Wir kennen den Zusammenhang zwischen Permeabilität, Permittivität und der Lichtgeschwindigkeit $c=\frac{1}{\sqrt{ \mu\epsilon }}$, wodurch die Wellengleichung auch als

$$
\Delta  \vec{E}=\frac{1}{c^{2}}  \frac{\partial^{2}  \vec{E}}{\partial t^{2}}
$$

geschrieben wird. Den gleichen Weg können wir benutzen, um aus $\vec{\nabla}\times  \vec{E}=-\frac{\partial  \vec{B}}{\partial t}$ die Wellengleichung für das Magnetfeld herzuleiten. diese ist identisch

$$
\Delta  \vec{B}=\frac{1}{c^{2}}  \frac{\partial^{2} \vec{B} }{\partial t^{2}}
$$


![[Pasted image 20240712174931.png]]

Die Lösung der Wellengleichung lautet

$$
\begin{align}
\vec{E}(\vec{r},t)&=\vec{E}(\omega t-\vec{k}\cdot  \vec{r}) \\
\vec{B}(\vec{r},t)&=\vec{B}(\omega t-\vec{k}\cdot  \vec{r}) \\
\omega&=c |\vec{k}|
\end{align}
$$

Wir werden nun den einfachen, eindimensionalen Fall betrachten für eine beliebige Zeitfunktion $g(t)$