***

Wir lassen eine Welle von einem Medium ins nächste übergehen.

Eine Welle mit Wellenzahl $k_{1}$ und Kreisfrequenz $\omega$ in Medium 1 trifft an Ort $x=0$ auf Medium 2 mit anderer Beschaffenheit. Ein Teil der Welle wird in Medium 2 laufen, das nennt man **Transmission**, der andere zurücklaufen (**Reflexion**).

![[Pasted image 20240916150707.png]]

$\omega$ wird sich nicht ändern, jedoch die Wellengeschwindigkeit $v$, wodurch auch Wellenzahl $k$ betroffen ist, was auch die Wellenlänge $\lambda$ ändert. Den Zusammenhang zwischen Medium 2 und der Geschwindigkeit haben wir bereits hergeleitet. Bei Seilwellen gilt $v=\sqrt{ S /\rho }$, bei Festkörpern $v=\sqrt{ E /\rho }$.

Die drei Wellen lauten wie folgt:

$$
\begin{align}
\xi_{A}&=Ae^{i(k_{1}x-\omega t)},\quad A>0\text{ Auftreffend} \\
\xi_{R}&=Re^{i(-k_{1}x-\omega t)+\delta_{R}},\quad R\geq0\text{ Reflektiert} \\
\xi_{T}&=Te^{i(k_{2}x-\omega t+\delta_{T})},\quad T\geq0\text{ Transmittiert}
\end{align}
$$

Wir setzen die Phase der auftreffenden Welle auf $0$. Folgendes wird erfüllt:

Die Amplitude ist stetig an Punkt $x=0$:

$$
\lim_{ x \to 0_{-} }(\xi_{A}+\xi_{R})=\lim_{ x \to 0_{+} }\xi_{T}  
$$

Am Beispiel der Seilwelle kann man sich das klar machen: bindet man eine Kette an ein Seil und lenkt nun das Seil aus, dann müssen die vertikalen Kräfte an Punkt $x=0$ von der auftreffenden Seilwelle + reflektierten Seilwelle $\xi_{A}+\xi_{R}$ gleich der vertikalen Kraft der "Kettenwelle" ($\xi_{T}$) sein. Also

$$
S_{1} \frac{\partial \xi_{A}}{\partial x}|_{x=0}+S_{1} \frac{\partial \xi_{R}}{\partial x}|_{x=0}=S_{2} \frac{\partial \xi_{T}}{\partial x}|_{x=0}
$$

Folgt man nun dem Limes, dann bildet sich folgende Gleichung:

$$
A+R e^{i\delta_{R}}=Te^{i\delta_{T}}
$$

Zieht man nun den Imaginärteil $\mathrm{Im}(\dots)$ beider Seiten, erhält man

$$
T\sin\delta_{T}=R\sin\delta_{R}
$$

Gehen wir zurück zu unserem Seilwellenbeispiel, können wir nun Folgendes herleiten:

$$
\begin{align}
AS_{1}k_{1}&=TS_{2}k_{2}e^{i\delta_{T}}+RS_{1}k_{1}e^{i\delta_{R}}\quad |\mathrm{Im}() \\
\implies 0&=TS_{2}k_{2}\sin\delta_{T}+RS_{1}k_{1}\sin\delta_{R}\quad|T\sin\delta_{T} =R\sin\delta_{R} \\
0&=TS_{2}k_{2}\sin\delta_{T}+TS_{1}k_{1}\sin\delta_{T}
\end{align}
$$

Das Produkt $S_{1,2}\cdot k_{1,2}$, bzw ($S_{j}k_{j}$) lautet

$$
\begin{align}
k_{j}&= \frac{\omega}{v_{j}}=\omega \sqrt{ \frac{\rho_{j}}{S_{j}} } \\
\implies S_{j}k_{j}&=\omega \sqrt{ S_{j}\rho_{j} }
\end{align}
$$

Das Verhältnis dieses Produkts von $j=2$ zu $j=1$ nennen wir $\alpha$:

$$
\alpha:= \frac{k_{2}S_{2}}{k_{1}S_{1}}=\sqrt{ \frac{S_{2}\rho_{2}}{S_{1}\rho_{1}} }
$$

Nutzen wir diese Schreibweise in unserem Limes, erhalten wir eine neue Bedingung:

$$
T\sin\delta_{T}\cdot(\alpha+1)=0
$$

$\alpha+1$ ist immer $>1$, die Gleichung kann also nur erfüllt werden, wenn der Sinus verschwindet, das gilt (für eine Periode) bei $\delta_{T}=0\text{ oder} \delta_{T}=\pi$. Es entstehen also zwei Fälle. Lässt man nämlich die Geschwindigkeit $v_{1}$ unsere Ausgangswelle $\xi_{A}$ gegen die der Transmissionswelle $v_{2}$ laufen gilt für den ersten Fall:

$$
\lim_{ v_{1} \to v_{2} }\xi_{A}=\xi_{T} 
$$

Ist die Transmissionsphase jedoch $\delta_{T}=\pi$, so wird die Transmissionswelle an der $x$-Achse gespiegelt! Es gilt:

$$
\lim_{ v_{1} \to v_{2} } \xi_{A}=-\xi_{T}
$$

Das ergibt wiederum kein Sinn, da die Grenzfläche der Medien in diesem Fall verschwinden würde! Somit gilt $\delta_{T}=0$.

Verschwindet nun der Sinus mit $\delta_{T}=0,\delta_{T}=  \pi$, dann gilt aus dem Zusammenhang $R\sin\delta_{R}=T\sin \delta_{T}$

$$
\sin \delta_{R}=0
$$

Hier sind beide Randbedingungen $\delta_{R}=0,\delta_{R}=\pi$ eine Lösung. Wir setzen diese Phasen wieder in die Stetigkeit der Amplitude und erhalten:

$$
A=T\mp R
$$

Aus $AS_{1}k_{1}=TS_{2}k_{2}e^{i\delta_{T}}+RS_{1}k_{1}e^{i\delta_{R}}$ gilt wiederum:

$$
A=\alpha T\pm R
$$

Die Amplituden der Transmission $T$ und Reflexion $R$ lauten dann

$$
R=\pm \frac{1-\alpha}{1+\alpha}A\text{ und } T=\frac{2A}{1+\alpha}
$$

**Spezialfälle:**
Ist $\alpha=1$, also auch $S_{1}\rho_{1}=S_{2}\rho_{2}$ entsteht reine Transmission und keine Reflexion

$$
R=0 \text{ und }  T=A
$$

Wenn dies nicht erfüllt wäre, würde ein homogenes Seil auch nicht schwingen können.

Ist $\alpha>1$, gilt das negative Vorzeichen unserer Gleichung. Grund dafür ist, dass $R\geq0$ gilt.

$$
\delta_{R}=\pi \implies R=\frac{\alpha-1}{\alpha+1}A\text{ und } T=\frac{2A}{\alpha+1}
$$

Die Welle wird also reflektiert, und um $180\degree$ dabei reflektiert. Ist das Ende des Seils **fest** so schießt $\alpha\to \infty$. Die Folge ist:

$$
\lim_{ \alpha \to \infty }R(\alpha)=A \implies T\to 0 
$$

Die Welle wird also vollständig reflektiert

![[Pasted image 20240916155918.png]]

Zuletzt, wenn $\alpha<1$ ist, gilt das positive Vorzeichen aus selber Begründung. Die Phase ist dann $\delta_{R}=0$

$$
\delta_{R}=0\implies R=\frac{1-\alpha}{1+\alpha}A\text{ und }T=\frac{2A}{1+\alpha}
$$

Am **losen Ende** des Seils gilt $\alpha\to 0$ und somit

$$
\lim_{ \alpha \to 0 }R(\alpha)=A 
$$

$\alpha=0$ wäre das Vakuum, dabei verliert dieser Ausdruck aber seinen Sinn, da mechanische Wellen ein Medium brauchen um von **Transmission** zu reden. Die Welle wird am festen Ende auch vollständig reflektiert, jedoch ohne **Phasensprung**.

![[Pasted image 20240916160411.png]]

Beide Amplituden lassen sich in Abhängigkeit von $\alpha$ plotten:

![[Pasted image 20240916160452.png]]

