***

Dieses "Problem" was wir nun haben, liegt daran, dass wir annehmen Beschleunigung sei immer, also in jedem Bezugssystem, die zweite Ableitung des zugehörigen Ortes. Wir nennen nun die "echte" Beschleunigung $\vec{a}_{e}$. Diese echte Beschleunigung ist, wie bei "echten" Kräften, unabhägnig von $\mathcal{S}$. Wir setzen die linke Seite aus

$$
\vec{a}=\vec{a}'+\vec{A}+2\vec{\omega}\times \vec{v}'+\vec{\omega}\times(\vec{\omega}\times \vec{r}')
$$

gleich

$$
\vec{a}=\vec{a}_{e}=\begin{pmatrix}
\ddot{x} \\
\ddot{y} \\
\ddot{z}
\end{pmatrix}
$$

nur wenn man sich im **Inertialsystem** befindet. Dort gilt auch dass sich ein Massenpunkt nur in Ruhe oder geradliniger, gleichförmiger Bewegung verharrt, wenn keine Kräfte wirken. In anderen Systemen müssen noch weitere Terme berücksichtigt werden.

Wir halten fest:

>In jedem beliebigen Bezugssystem gilt das 2. Newton'sche Axiom, falls es durch $\vec{F}_{e}$ und $\vec{a}_{e}$ ausgedrückt wird, also: $\vec{F}_{e}=m \vec{a}_{e}$

Gehen wir also nochmal durch beide Beispiele:

Beispiel 1 - revisited:

Wir wissen nun, dass nur echte Kräfte $\vec{F}_{i}$ mit $i=1,2,3,\dots,n$ Beschleunigungen erzeugen. Also:

$$
\sum_{i=1}^{n} \vec{F}_{i}=m \vec{a}_{e}
$$

Im beschleunigten System $\mathcal{S}'$ wirken noch die weiteren Scheinkräfte:

$$
\sum_{i=1}^{n}\vec{F}_{i}=m \vec{a}'-m \vec{a}_{\text{T}}-m \vec{a}_{\text{C}}-m \vec{a}_{\text{ZF}}
$$

Laut unserem Beispiel sollte 
$$
\vec{a}'=\begin{pmatrix}
\ddot{x} \\
\ddot{y} \\
\ddot{z}
\end{pmatrix}
=0
$$

gelten. Wir wollen gleich zeigen, dass das stimmt. Wir erhalten durch diese Bedingung dann:

$$
\sum_{i=1}^{n} \vec{F}_{i}+m \vec{a}_{\text{T}}+m \vec{a}_{\text{C}}+m \vec{a}_{\text{ZF}}=\vec{0}
$$

Zurück in die Rakete. Unsere echte Kraft, die auf die Rakete wirkt ist die Gravitationskraft $\vec{F}_{e}=m \vec{g}$ wobei $\vec{g}$ zum Mittelpunkt des Planeten zeigt. Schauen wir uns den Asteroiden an, so wird er auch vom Planeten angezogen. seine Relativbeschleunigung von einem Inertialsystem aus gesehen ist $\vec{A}=\vec{g}$. Nun können wir die Gleichung oben lösen:

$$
\begin{align}
\vec{F}_{e}&=m \vec{a}_{e} \\
\iff m \vec{g}&=m \vec{a}'+m \vec{A} \\
&=m \vec{a}'+m \vec{g}' \\
\implies m \vec{a}'&=0 \iff \vec{a}'=\vec{0}
\end{align}
$$

Wir erkennen also, dass die "Beschleunigung" $\vec{a}'$, die wir von einem beschleunigten System aus messen durchaus $0$ sein kann, obwohl Kräfte wirken.

Beispiel 2 - revisited:

Diesmal ist die Summe der äußeren, also "echten", Kräfte $0$. Unser Summenterm wird deshalb auch $0$. Wir erhalten:

$$
\begin{align}
\vec{0}&=m \vec{a}_{e}=m \vec{a}'-m \vec{a}_{\text{T}}-m \vec{a}_{\text{C}}- m \vec{a}_{\text{ZF}} \\
\iff \vec{a}'&=\vec{a}_{\text{T}}+\vec{a}_{\text{C}}+\vec{a}_{\text{ZF}} \neq \vec{0}
\end{align}
$$

Im beschleunigten System wird zwar eine Beschleunigung *wahrgenommen*, obwohl es nur um kinematische Bewegung geht. Was man beobachtet ist eine beliebig komplizierte Kurve, da dort oben eine gekoppelte Differentialgleichung steht. Vom beschleunigten Bezugssystem sehen wir also eine Bahnkurve, welche der allgemeinen Lösung

$$
\vec{r}'=
\begin{pmatrix}
x'(t) \\
y'(t) \\
z'(t)
\end{pmatrix}
$$

entspricht.


## 6.5.1 Rotation in einer Ebene
***

Wir schauen uns das Beispiel 2 nochmal genauer an. Wir nennen das Karussellsystem $\mathcal{S}'$, welches sich mit dem Betrag $\omega$ um die $z'$-Achse dreht. Diese $z'$-Achse fällt mit der $z$-Achse zusammen, als wenn man von außen im Inertialsystem $\mathcal{S}$ draufschauen. Dadurch gilt $\mathcal{O}=\mathcal{O}'$. 

![[Pasted image 20240903210332.png]]

Wir setzen folgendes voraus. Am Zeitpunkt $t=0$ werfe ich die Münze perfekt parallel zum Boden zu dir, dabei ignorieren wir die Erdanziehungskraft (meinetwegen drehen wir uns in einer Rakete), und ich werfe die Münze mit Geschwindigkeit $v_{0}$ in $y$-Richtung (**$y$**- Richtung! **Nicht** $y'$-Richtung!!). Wir erhalten also eine Coriolis- und Zentrifugalbeschleunigung, die für eine Geschwindigkeitsänderung $v'$ in der $xy$-Ebene sorgen kann:

$$
\begin{align}
m \vec{a}_{\text{C}}&=-2m(\vec{\omega}\times \vec{v}') \\
&=-2m
\begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
\omega
\end{pmatrix}
\times
\begin{pmatrix}
v'_{x} \\
v'_{y} \\
0
\end{pmatrix} \\
&=-2m
\begin{pmatrix}
-\omega v'_{y} \\
\omega v'_{x} \\
0
\end{pmatrix} \\
&=2m\omega
\begin{pmatrix}
\dot{y}' \\
-\dot{x}' \\
0
\end{pmatrix}
\end{align}
$$

Und

$$
m \vec{a}_{\text{ZF}}=m \omega^{2} \vec{r}'=m\omega^{2}
\begin{pmatrix}
x' \\
y' \\
0
\end{pmatrix}
$$

Die $z'$-Koordinate ist $0$, da die Translation rein in $xy$-Ebene stattfindet.

Erinnern wir uns an die obige Gleichung und setzen unsere Beschleunigungen ein (das $m$ kürzt sich eh weg), erhalten wir eine gekoppelte Differentialgleichung:

$$
\begin{pmatrix}
\ddot{x}' \\
\ddot{y}' \\
\ddot{z}'
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2\omega \dot{y}'+\omega^{2}x' \\
-2\omega \dot{x}'+\omega^{2}y' \\
0
\end{pmatrix}
$$

Wir versuchen diese durch teilweise Integration zu lösen. Wir erhalten das System:

$$
\begin{align}
\ddot{x}'&=2\omega \dot{y}'+\omega^{2}x'\quad|\cdot \dot{x}' \\
\ddot{y}'&=-2\omega \dot{x}'+\omega^{2}y'\quad|\cdot \dot{y}' \\
\ddot{z}'&=0 \\
\implies& \\
\ddot{x}'\dot{x}'&=2\omega^{2}\dot{y}'\dot{x}'+\omega^{2}x'\dot{x}'\quad |\text{I + II} \\
\ddot{y}'\dot{y}'&=-2\omega \dot{x}'\dot{y}'+\omega^{2}y'\dot{y}' \\
\ddot{z}'&=0 \\ \\

\implies \ddot{x}'\dot{x}'+\ddot{y}'\dot{y}'&=\omega^{2}x'\dot{x}'+\omega^{2}y'\dot{y}'
\end{align}
$$

Nun benutzen wir wieder Physiker-Mathe. Quick and Dirty. Wir können $\ddot{x}'=\text{d}\dot{x}' /\text{d}t$ schreiben, auch mit $\ddot{y}'$ und $\dot{x}\text{ bzw } \dot{y}$ für die rechte Seite, und dann beide Seiten mit $\text{d}t$ multiplizieren. Dann können wir integrieren:

$$
\begin{align}
\dot{x}' \frac{\text{d}\dot{x}'}{\text{d}t}+\dot{y}' \frac{\text{d}\dot{y}'}{\text{d}t}&=\omega^{2}x' \frac{\text{d}x'}{\text{d}t}+\omega^{2}y' \frac{\text{d}y'}{\text{d}t} \\
\dot{x}' \text{d}\dot{x}'+\dot{y}'\text{d}\dot{y}'&=\omega^{2}x' \text{d}x'+\omega^{2}y' \text{d}y' \\
\frac{1}{2} \dot{x}'^{2}+\frac{1}{2} \dot{y}'^{2}&=\frac{1}{2}\omega^{2} x'^{2}+\frac{1}{2}\omega^{2} y'^{2}+C
\end{align}
$$

