***

Es ist an der Zeit auch dies zu zerstören. Bei vielen Experimenten, wo man Körper an die Lichtgeschwindigkeit treiben wollte, z.B. bei einem Teilchenbeschleuniger, entdeckte man, dass die Körper sich mit zunehmender Geschwindigkeit einer weiteren Geschwindigkeitserhöhung widersetzten. In anderen Worten, man musste enorm viel Energie nutzen, um den Körper auch nut etwas zu beschleunigen. Der Körper wird **träger**, die Folge ist, dass seine Masse steigt. wir nennen die Masse des Körpers $m(\mathcal{K})$ daher auch **dynamische Masse** und können sie so ausdrücken

$$
m=\gamma m_{0}=\frac{m_{0}}{\sqrt{ 1-\left( \frac{v}{c} \right)^{2} }}
$$

$m_{0}$ ist die Ruhemasse. Wir sehen also, dass egal bei welcher Ruhemasse, die dynamische Masse irgendwann gegen das unendliche schießt. Man bräuchte also einen unendlichen Arbeitsaufwand, um diese Geschwindigkeit zu erreichen, was einfach unmöglich ist. Darum gilt

>Die Lichtgeschwindigkeit ist die Grenze der Bewegung für Körper mit Masse


## 7.7.1 Relativistischer Impuls
***

Ganz einfach, wir multiplizieren die dynamische Masse einfach mit $v$ und erhalten den relativistischen Impuls

$$
p=\gamma m_{0}v=\frac{m_{0}v}{\sqrt{ 1-\left( \frac{v}{c} \right)^{2} }}
$$


## 7.7.2 Relativistische Energie
***

Wir arbeiten wieder mit der Arbeit.

Nach Newton gilt, dass

$$
\vec{F}=\frac{\text{d}\vec{p}}{\text{d}t}
$$

ist. Gehen wir vor wie in der klassischen Mechanik, sollte folgendes gelten:

$$
W(\mathcal{C})=\int_{\mathcal{C}} \vec{F}\cdot\text{d}\vec{s}=\int_{\mathcal{C}} \frac{\text{d}\vec{p}}{\text{d}t}\cdot\text{d}\vec{s}=\int_{\mathcal{C}}\vec{v}\cdot\text{d}\vec{p}
$$

Der Einfachheit halber, reduzieren wir das Problem auf eine einfache 1-dimensionale Verschiebung. Um die kinetische Energie zu erhalten, setzen wir die Integralgrenzen der Kurven von dem Anfangsimpuls $p_{1}=0$ zum Endimpuls $p_{2}=P$:

$$
E_{\text{kin}}=W(\mathcal{C})=\int_{0}^{P}v\text{d}p=\int_{0}=\int_{0}^{V}v\left( \frac{\text{d}p}{\text{d}v} \right)\text{d}v
$$

$\text{d}p /\text{dv}$ berechnen wir eben und erhalten

$$
\frac{\text{d}p}{\text{d}v}=\frac{m_{0}}{\left( \sqrt{ 1+(\frac{v}{c})^{2} } \right)^{3/2}}
$$

Eingesetzt in die obige Gleichung erhalten wir ein kompliziertes Integral. Wir haben aber eine stärkere Waffe: Wolfram Alpha. Die Lösung ist also:

$$
E_{\text{kin}}=\int_{0}^{V}v\left( \frac{\text{d}p}{\text{d}t} \right)\text{d}v=\int_{0}^{V}\frac{m_{0}v}{\left( \sqrt{ 1+\left( \frac{v}{c} \right)^{2} } \right)^{3/2}}\text{d}v=\frac{m_{0}c^{2}}{\sqrt{ 1-\left( \frac{v}{c} \right)^{2} }}-m_{0}c^{2}=mc^{2}-m_{0}c^{2}
$$

wir nutzten hier, dass $v=V$ ist. Und hier steht auch die berühmte Einstein Formel $E=m_{0}c^{2}$, was die Ruheenergie ist. Ist das mit der kinetischen Energie für kleine Geschwindigkeiten $v\ll c$ vereinbar? Dafür entwickeln wir $\gamma$ in einer Taylor Reihe um $\beta=0$, wir erhalten

$$
\gamma=\frac{1}{\sqrt{ 1-\beta^{2} }} \approx 1+\frac{1}{2}\beta^{2}+\mathcal{O}(\beta^{4})\approx 1+\frac{1}{2} \frac{v^{2}}{c^{2}}
$$

Oben eingesetzt steht dann

$$
E_{\text{kin}}=\gamma m_{0}c^{2}-m_{0}c^{2} \approx \left( 1+\frac{1}{2} \frac{v^{2}}{c^{2}} \right)m_{0}c^{2}-m_{0}c^{2}=\frac{1}{2}m_{0}v^{2}
$$

Verblüffend!


## 7.7.3 Äquivalenz von Masse und Energie
***

Ein weiteres Gedankenexperiment:

Ein freies Rohr ohne Masse, dafür mit der Länge $l$ besitzt an beiden Enden jeweils die Masse $M$. Der Schwerpunkt des Systems wäre dann in der Mitte des Rohres. Nun emittiert die linke Masse ein Lichtquant bei $t=0$, dass nach der vergangenen Zeit $\Delta t$ auf die rechte Masse trifft. Dort wird es absorbiert. Die vergangene Zeit lautet dann

$$
\Delta t=\frac{l}{c}
$$

![[Pasted image 20240909221009.png]]

Wir werden in Ex III entdecken, das das Lichtquant, lieber das **Photon** die Energie

$$
E=pc
$$

besitzt. Anfangs, wo das Photon gerade emittiert wird, erhält die linke Masse einen Impuls nach links. Dabei ist die Geschwindigkeit dieses Impulses

$$
v=\frac{p}{2M}=\frac{E}{2Mc}
$$

Die Strecke $s$, um die das Rohr nach rechts reist, bis das Photon an der rechten Seite aufkommt, wodurch $p_{\text{ges}}=0$ ist, wäre dann

$$
s=v\Delta t=\frac{E}{2Mc}\cdot \frac{l}{c}=\frac{E}{2Mc^{2}}\cdot l
$$

Tatsächlich verharrt der Schwerpunkt $S$ des Systems Rohr-Photon an der selben Stelle (sehen wir selbst in 2 Kapiteln), und es ist unmöglich, dass das Rohr sich außerhalb des Schwerpunktortes befinden kann, aufgrund der Impulserhaltung.
Das Rohr hat sich allerdings etwas verschoben, nämlich um die Strecke $s$. Damit der Ort von $S$ vorher und nachher gleich ist, *muss* die Masse auf der linken Seite um $m$ abgenommen, und auf der rechten Seite um $m$ zugenommen haben! Wir nutzen den Schwerpunktsatz (den wir noch nicht kennen):

$$
\begin{align}
\left( \frac{l}{2}+s \right)(M-m)&=\left( \frac{l}{2}-s \right)(M+m) \\
\cancel{ \frac{l}{2}M }-\frac{l}{2}m+sM\cancel{ -sm }&=\cancel{ \frac{l}{2}M }+\frac{l}{2}m-sM\cancel{ -sm } \\
\implies 2sM=lm
\end{align}
$$

Setzen wir nun $s$ ein und vereinfachen, erhalten wir EINSTEIN:

$$
E=mc^{2}
$$

>Verliert ein Körper Energie, verliert er auch Masse


Ist das Teilchen in Ruhe, sprechen wir von der Ruheenergie $E_{0}=mc^{2}$


## 7.7.4 Vierergeschwindigkeit
***

WORK IN PROGRESS

ab jetzt folgen "Goodie Kapitel", die werde ich später vollenden