***

Ich erschrecke euch mit einer Aufgabe:

Zwei Drahtringe des Radius $R$ werden nebeneinander in Seifenlauge getunkt und danach langsam bis zum Abstand $-x_{0}$ und $x_{0}$ auseinandergezogen. Die Seifenhaut setzt sich dann so zusammen, dass sie eine minimale Fläche entlang der beiden Ringe besitzt. Die Frage ist: Wie erhalten wir die Bahnkurve $y(x)$, die einen Ausschnitt der Fläche beschreibt?

Mit unseren jetzigen Kenntnissen wird dies etwas schwierig. Wir müssen eine Differentialgleichung **minimieren**, welche nicht gerade einfach ist. Der Herr Lagrange hat aber eine Lösung gefunden:

Wir betrachten ein allgemeines Integral $I$, welches eine **Funktion** minimieren soll. Wir nennen dies $I=\mathcal{S}[y(x)]$ und lässt sich so

$$
\mathcal{S}[y(x)]=\int_{x_{1}}^{x_{2}}F(y(x),y'(x),x)\text{d}x
$$

^71b128

beschreiben. Es ist von Nöten, dass wir das Problem so richten, dass es eindimensional ist, und $y(x)$ mind. zweimal stet. diffbar ist. Außerdem nennen wir $y_{1}=y(x_{1}),y_{2}=y(x_{2})$. Da $\mathcal{S}$ tatsächlcih von einer Funktion abhängt (darum nutzen wir eckige $[]$ Klammern statt runde $()$ klammern), nennen wir es **Funktional**. Ist uns als ein Integrationsweg vorgegeben, suchen wir die Funktion, für die der Weg am kleinsten wird. Dies nennt man **Variationsprinzip**. Wir erhalten also für jede beliebige Funktion $y(x)$ ein Funktional $\mathcal{S}[y(x)]$, wir suchen also für *alle* $y(x)$ das kleinste Funktional.

![[Pasted image 20241117184726.png]]
Abb.: Verschiedene Wege um $1$ und $2$ zu verbinden. Was ist am kürzesten?

Ähnlich wie bei der Extremwertberechung müsste also die "Ableitung" für jene Funktion $y$ gleich $0$ sein. Statt Ableitung nutzen wir den Begriff **Variation** $\delta$ und schreiben

$$
\delta \mathcal{S}[y]=0
$$

Wie zur Hölle betrachten wir aber jede mögliche Funktion $y$??? Wir nutzen eine Variation unser Lösung $y(x)$, welche wir $Y(x)=y(x)+\alpha \eta(x)$ nennen. Sie besteht aus der Lösung $y(x)$ auf welche wir eine *Störung* $\alpha \eta(x)$ hinzuaddieren.

![[Pasted image 20241117184945.png]]

Abb.: $g(x)=y(x)$, $f(x)=y(x)+\alpha \eta(x)$ wobei $\alpha=0.25$ und $\eta(x)=\sin(x)$ ist.

Das einzige was gelten muss ist, dass $\eta(x_{1})=\eta(x_{2})=0$ ist (Unsere Knotenpunkte wie in der Paint Zeichnung). $x_{1}=0$ und $x_{2}=\pi$ wäre z.B. legitim. Die Integrationsgrenzen sind also $Y(x_{1})=y_{1}$ und $Y(x_{2})=y_{2}$. Wie berechnen wir nun die Variation? Sehr ähnlich wie beim Differenzenquotienten. Wir nutzen dabei $\alpha$ aus im Sinne von:

$$
\delta \mathcal{S}[y]=\lim_{ \alpha \to 0 } \frac{\mathcal{S}[y(x)+\alpha\eta(x)]-\mathcal{S}[y(x)]}{\alpha}=\frac{\text{d}}{\text{d}\alpha} \mathcal{S}[Y(x)]|_{\alpha=0} 
$$

Nutzen wir also [[#^71b128]] für $Y(x)$ so lautet das Funktional

$$
\mathcal{S}[y(x)]=\int_{x_{1}}^{x_{2}}F(Y(x),Y'(x),x)\text{d}x'=\int_{x_{1}}^{x_{2}}F(y(x)+\alpha \eta(x),y'+\alpha \eta'(x),x)\text{d}x
$$

Die Variation lautet also:

$$
\begin{align}
\frac{\text{d}}{\text{d}\alpha}\mathcal{S}[Y(x)]|_{\alpha=0}&=\int_{x_{1}}^{x_{2}}\frac{\partial F}{\partial \alpha}|_{\alpha=0}\text{d}x \\
&=\int_{x_{1}}^{x_{2}} \left( \frac{\partial F}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial \alpha} +\frac{\partial F}{\partial y'}\frac{\partial y'}{\partial \alpha}    \right)\text{d}x \\
&=\int_{x_{1}}^{x_{2}}\left( \eta \frac{\partial F}{\partial y} +\eta' \frac{\partial F}{\partial y'}  \right) \text{d}x
\end{align}
$$

Wir nutzen also die Kettenregel. Da wir das Integral minimieren wollen, so sollte das Ergebnis gleich $0$ sein. 

Dieses Integral lässt sich aufspalten und dann partiell integrieren. Dies tun wir für den letzteren der beiden Terme.

$$
\begin{align}
\int_{x_{1}}^{x_{2}}\left( \eta'\frac{\partial F}{\partial y'}  \right)\text{d}x&=\left[ \eta \frac{\partial F}{\partial y'}  \right]_{x_{1}}^{x_{2}}-\int_{x_{1}}^{x_{2}}\eta \frac{\text{d}}{\text{d}x}\left( \frac{\partial F}{\partial y'}  \right)\text{d}x \\
&=-\int_{x_{1}}^{x_{2}}\eta \frac{\text{d}}{\text{d}x}\left( \frac{\partial F}{\partial y'}  \right)  \text{d}x
\end{align}
$$

Ins Integral wieder eingesetzt erhalten wir

$$
\int_{x_{1}}^{x_{2}}\eta(x)\left[ \frac{\partial F}{\partial y}-\frac{\text{d}}{\text{d}x}\left( \frac{\text{d}F}{\text{d}y'}  \right)   \right]\text{d}x=0
$$

Und egal wie unsere Störung $\eta$ aussieht, sollte das Ergebnis der Variation des Funktionals $0$ sein. Es muss also

$$
 \frac{\partial F}{\partial y}-\frac{\text{d}}{\text{d}x}\left( \frac{\text{d}F}{\text{d}y'}  \right) =0
$$

gelten. Und diese berühmt-berüchtigte Formel ist die **Euler-Lagrange-Gleichung**. Lösen wir also das Problem welches ich gemalt habe!

Wir suchen nach dem kürzesten Weg $y_{0}(x)$ um die beiden Punkte $x_{1}$ und $x_{2}$ zu verbinden. Nach gesundem Menschenverstand sollte das eine gerade sein. Der kürzeste Weg beschreibt die kürzeste Länge $s$ zwischen $x_{1}$ und $x_{2}$. Das Funktional lautet also

$$
\mathcal{S}[y(x)]=\int_{x_{1}}^{x_{2}}\text{d}s
$$

![[Pasted image 20241117191428.png]]

Unser Bogenstück $\text{d}s$ lässt sich nach dem Satz des Pythagoras zu

$$
\text{d}s^{2}=\text{d}x^{2}+\text{d}y^{2}
$$

formen. Wir erhalten also:

$$
\mathcal{S}[y(x)]=\int_{x_{1}}^{x_{2}}\text{d}s=\int_{x_{1}}^{x_{2}}\sqrt{ \text{d}x^{2}+\text{d}y^{2} }=\int_{x_{1}}^{x_{2}}\sqrt{ 1+\left( \frac{\text{d}y}{\text{d}x} \right)^{2} }\text{d}x=\int_{x_{1}}^{x_{2}}\sqrt{ 1+(y'(x))^{2} }\text{d}x
$$

Unser $F$ ist also

$$
F=\sqrt{ 1+y'^{2} }
$$

Nutzen wir also Euler-Lagrange und leiten ab. Da $F$ nicht von $y$ abhängt ist der erste Term $0$, der zweite jedoch

$$
\frac{\partial F}{\partial y'}=\frac{y'}{\sqrt{ 1+y'^{2} }} =C
$$

Da wir dies noch nach $x$ ableiten, und das Ergebnis $0$ sein soll, muss dieser Ausdruck constant sein. Wir nennen dies also $C$. Dies lässt sich umstellen zu

$$
y'=C\sqrt{ 1+y'^{2} } \implies y'^{2}(1-C^{2})=C^{2}
$$

Durch Teilung von $(1-C)^{2}$ und Wurzel ziehen können wir die DGL separieren. Die Lösung ist

$$
y(x)=\frac{C}{\sqrt{ 1-C^{2} }}x+b=ax+b
$$

Was unsere gesuchte Gerade ist! $a,b$ sind dann Konstanten die mit einem AWP gelöst werden.