***

Kommen wir zur Polarisation. Diese sagt aus, *wie* sich der Vektor des elektrischen Feldes $\vec{E}_{0}$ in Abhängigkeit von Zeit und Ort abhängt. Gilt

$$
\vec{E}_{0}=E_{x}\vec{e}_{x}+E_{y}\vec{e}_{y}
$$

so ist die Welle **linear polarisiert**. Beide Komponenten

$$
\begin{align}
E_{x}(z,t)&=E_{0,x}\sin(kz-\omega t) \\
E_{y}(z,t)&=E_{0,y}\sin(kz-\omega t)
\end{align}
$$

schwingen in Phase senkrecht auf $z$. Die Ausbreitung sieht aus, wie eine Drehung der Sinuskurve $C\sin(kz-\omega t)$ um $45\degree$ um die $z$-Achse. $C$ ist irgendeine arbiträre Konstante. Um diese Kippung zu umgehen, setzen wir $E_{0,y}=0$, und schreiben

$$
E_{x}(z,t)=E_{0}\sin(kz-\omega t)
$$

Wie schwingt das $\vec{B}$ Feld? Dafür nutzen wir die zweite MWG:

$$
\frac{\partial \vec{B}}{\partial t}=-\text{rot}\vec{E}=
\begin{pmatrix}
\frac{\partial E_{z}}{\partial y}- \frac{\partial E_{y}}{\partial z} \\
\frac{\partial E_{x}}{\partial z}-\frac{\partial E_{z}}{\partial x} \\
\frac{\partial E_{y}}{\partial x}-\frac{\partial E_{x}}{\partial y}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
0 \\
-ik E_{0}e^{i(kz-\omega t)} \\
0
\end{pmatrix}
$$

Der Ausschlag $\vec{B}_{0}$ erfolgt also ausschließlich in $y$-Richtung, es gilt $\vec{E}\perp \vec{B}$! $B_{x},B_{z}$ ist also konstant und wird auf $0$ gesetzt. Für $B_{y}$ brauchen wir nur einmal integrieren.

$$
\frac{\partial B_{y}}{\partial y}=-ikE_{0}e^{i(kz-\omega t)}\implies B_{y}=-ikE_{0}\int e^{i(kz-\omega t)}\text{d}t=\underbrace{ \frac{k}{\omega} }_{ =1/c }E_{0}e^{i(kz-\omega t)} =\frac{E_{0}}{c}e^{i(kz-\omega t)}
$$

Wir finden also erneut unseren bekannten Zusammenhang $E=cB$ aus Ex II durch ihre Beträge $E=|\vec{E}|$ und $B=|\vec{B}|$:

$$
B=\frac{k}{\omega}E=B=\frac{E}{c}
$$

Wir erkennen also, dass das $B$-Feld um einiges schwächer als das $E$-Feld ist. Außerdem gilt

$$
\vec{B}=\frac{1}{\omega}(\vec{k}\times \vec{E})
$$

![[Pasted image 20241011183403.png]]

Schauen wir uns erneut den Ausdruck $\vec{E}_{0}=E_{x}\vec{e}_{x}+E_{y}\vec{e}_{y}$ an. Wählen wir $E_{x}$ so, dass seine Phase $\varphi_{x}$ um $\pm \frac{\pi}{2}$ von $\varphi_{y}$ verschoben ist (sie besitzen immer noch die selbe Amplitude), so erhalten wir die **zirkular polarisierte Welle**. Ihre Komponenten lauten:

$$
\begin{align}
E_{x}(z,t)&=E_{0,x}\cos(kz-\omega t) \\
E_{y}(z,t)&=\pm E_{0,y}\sin(kz-\omega t)
\end{align}
$$

Je nach Drehsinn nennt man sie **links-** oder **rechtspolarisiert**. Die Spitze des $\vec{E}_{0}$ Vektors dreht sich also kreisförmig um die $z$-Achse, während die Welle in $z$-Richtung propagiert.

![[Pasted image 20241011183833.png]]

Für jeden anderen Fall spricht man von **elliptisch polarisierten Wellen**. Überlagern sich unterschiedlich polarisierte Wellen von Licht, so ist dieses **unpolarisiert**.

