***

## 15.3.1 Einleitung
***

Treffen zwei Wellen aufeinander geraten sie in **Superposition**. Dabei addieren sich ihre Wellenberge und Täler auf;

![[Pasted image 20240915192741.png]]

Man kann sich obige Situation experimentell vorstellen:
Ich stehe an einem Seilende A, du am Ende B. Nun schaffen wir es beide gleichzeitig, das Seil um die selbe Amplitude auszulenken. Dieser Wellenberg läuft nun also entlang des Seils, bis sie sich treffen. Dort wo sie sich treffen ist die Auslenkung **doppelt so groß**, danach laufen die Berge aneinander vorbei. Dies ist **Superposition**.

Würden wir nun periodisch auslenken, erhalten wir eine Wellenfunktion gemäß

$$
\xi(x,t)=\xi_{1}(x-vt)+\xi_{2}(x+vt)
$$

Wo jede Einzelfunktion $\xi_{1,2}$ die Welle in unserer jeweiligen Richtung beschreibt. Demnach bedeutet dies auch, dass wenn du in die andere Richtung als ich auslenkst, das Seil in der Mitte kurz zum Stillstand kommt.

![[Pasted image 20240915193216.png]]

Für die Wellengleichung gilt

>Sind $\xi_{1,2}(x,t)$ Lösungen der Wellengleichung, dann ist auch $\xi(x,t)=\xi_{1}(x,t)+\xi_{2}(x,t)$ Lösungen.


## 15.3.2 Anwendung: Superposition harmonischer Wellen:
***

Wir schicken nun zwei Wellen unterschiedlicher Phasen $\delta_{1}=0,\delta_{2}=\delta$, aber selber Amplitude und Kreisfrequenz $A,\omega$, von den Sendern $Q_{1},Q_{2}$ an den Ort $P$.

![[Pasted image 20240915193542.png]]

Wir erfahren an $P$ eine Superposition gemäß

$$
\begin{align}
\xi(x,t)&=\xi_{1}(x,t)+\xi_{2}(x,t) \\
&=A\sin(kx_{1}-\omega t)+A\sin(kx_{2}-\omega t+\delta)
\end{align}
$$

Beide Wellen legen unterschiedliche Strecken zurück, wodurch sie unterschiedliche Phasen am Ort $P$ besitzen. Wir nennen den Unterschied zwischen den Strecken Länge $\Delta x=x_{2}-x_{1}$ den **Gangunterschied**. Die **Phasendifferenz** ist das Produkt aus Gangunterschied und Wellenzahl $k\Delta x$.

$$
\begin{align}
\Delta x&=x_{2}-x_{1} \\
\implies\xi&=A\sin(kx_{1}-\omega t)+A\sin(k(x_{1}+\Delta x)-\omega t+\delta)
\end{align}
$$

Wir nutzen nun die Identität

$$
\sin\alpha+\sin\beta=2\sin\left[ \frac{1}{2}(\alpha+\beta) \right]\cos\left[ \frac{1}{2}(\alpha-\beta) \right]
$$

Wir erhalten

$$
\xi=2A\sin\left[ kx_{1}-\omega t+\frac{1}{2}(\delta+k\Delta x) \right]\cos\left[ \frac{1}{2}(\delta+k\Delta x) \right]
$$

Wir erhalten also eine neue harmonische Welle:

$$
\xi=\underbrace{ 2A\cos\left[ \frac{1}{2}(\delta+k\Delta x) \right] }_{ =\text{Amplitude} }\underbrace{ \sin\left[ kx_{1}-\omega t+\frac{1}{2}(\delta+k\Delta x) \right] }_{ =\text{harmonische Welle} }
$$

Die neue Amplitude hängt nicht von der Zeit ab.  Wählen wir den Gangunterschied also so, dass $1 /(2(\delta+k\Delta x))$ ein ganzzahliges Vielfaches von $\pi$ wird, so stellen wir eine **konstruktive Interferenz** ein. Dadurch Haben beide Wellen an $P$ dieselbe Phase, man nennt sie auch **in Phase**. Dies erkennt man auch an der Beschaffenheit von $A'$:

$$
A'=2A\cos\left[ \frac{1}{2}(\delta+k\Delta x) \right]
$$

wenn

$$
\frac{1}{2}(\delta+k\Delta x)=n\pi,\quad n=0,1,2,\dots
$$

dann ist der $\cos(\dots)=1$. Ist das Argument

$$
\frac{1}{2}(\delta+k\Delta x)=\left( n+\frac{1}{2} \right)\pi, \quad n=0,1,2,\dots
$$

spricht man von **destruktiver** Interferenz, da $\cos(\dots)=0$ ist. Die Wellen sind in  gegengerichteter Phase.

Die mittlere **Intensität** $\langle I \rangle$ der Welle lautet:

$$
\langle I \rangle ∼ \frac{1}{2} (2A)^{2}\cos ^{2}\left[ \frac{1}{2}(\delta+\Delta xk) \right]
$$


## 15.3.3 Kohärenz
***

Damit zwei Wellen gleicher Frequenz interferieren können, muss die resultierende Phase an $P$ konstant sein. Wenn also zwei Quellen zwei Wellen mit konstantem Phasenunterschied abgeben, findet Interferenz statt. Einen Phasenunterschied kann man aber auch erzwingen, indem man von einer Quelle zwei Wellen entsendet, jedoch eine umlenkt, sodass der Gangunterschied sich ändert.

![[Pasted image 20240915195307.png]]

Ist $\delta$ konstant und nicht $\delta(t)$, nennt man die Welle **kohärent**. Sie ist bei Interferenz **notwendig**. Darum kann Licht aus der Glühbirne z.B. nicht so interferieren, dass plötzlich alles dunkel ist, sondern weil die Phasen der Lichtwellen alle rein zufällig sind.


## 15.3.4 Zwei entgegengesetzt laufende Wellen
***

Es treffen zwei Wellen $\xi_{1},\xi_{2}$ aus exakt entgegengesetzter Richtung auf $P$, die Gleichungen lauten

$$
\begin{align}
\xi_{1}(t)&=A\cos(kx-\omega t) \\
\xi_{2}(t)&=A\cos(-kx-\omega t+\delta_{R})
\end{align}
$$

Analog wie oben berechnet man etwas ähnliches:

$$
\xi=2A\cos\left( kx-\frac{\delta_{R}}{2} \right)\cos\left( \omega t-\frac{\delta_{R}}{2} \right)
$$

Diesen Wellentyp nennt man eine **stehende Welle** (später). $\langle I \rangle$ ist:

$$
\langle I \rangle ∼ \frac{1}{2}(2A)^{2}\cos ^{2}\left( kx-\frac{\delta_{R}}{2} \right)
$$
 
Je nach Abstand der Sender zueinander entsteht wieder eine Interferenz an $P$. Ist $\delta_{R}=0$ gibt es ein Maximum, wenn

$$
kx=n\pi,\quad n=0,1,2,\dots
$$

Und Destruktion bei

$$
kx=\left( n+\frac{1}{2} \right)\pi,\quad n=0,1,2,\dots
$$


## 15.3.5 Zwei in verschiedene Richtung laufende Wellen
***

Wieder zwei Wellen $\xi_{1},\xi_{2}$ von zwei Sendern $Q_{1},Q_{2}$ und festen Phasen $\delta_{1}=\delta_{2}=0$ werden ausgesendet. Diesmal sprechen wir von *Kreiswellen*. Die Amplitude der Kreiswelle nimmt um $1 /\sqrt{ r }$ ab, wodurch die Energie erhalten wird. Schematisch sähe dies so aus:

![[Pasted image 20240915200401.png]]

Wir wählen die Koordinaten der Sende als:

$$
\vec{r}_{1}=
\begin{pmatrix}
-a \\
0
\end{pmatrix}
\text{ und }
\vec{r}_{2}=
\begin{pmatrix}
+a \\
0
\end{pmatrix}
$$

Die Wellengleichungen lauten dann:

$$
\begin{align}
\xi_{1}(r,t)&= \frac{A}{\sqrt{ |\vec{r}-\vec{r}_{1}| }}\cos(k|\vec{r}-\vec{r}_{1}|-\omega t) \\
\xi_{2}(r,t)&=\frac{A}{\sqrt{ |\vec{r}-\vec{r}_{2}| }}\cos(k|\vec{r}-\vec{r}_{2}|-\omega t)
\end{align}
$$

Interferenzmaxima entstehen dann bei

$$
|\vec{r}-\vec{r}_{1}|-|\vec{r}-\vec{r}_{2}|=n\lambda,\quad |n|=0,1,2,\dots\quad \lambda=\frac{2\pi}{k}
$$

Dies gilt eigentlich nur *exakt* wenn die Amplituden konstant bleiben, dies ignorieren wir aber.

Um nun zu wissen, wo Interferenzmaxima auftauchen, können wir nun die Kurven finden, auf denen sie auftauchen. setzen wir $\vec{r}_{1},\vec{r}_{2}$ oben ein erhält man:

$$
\begin{align}
\sqrt{ (x+a)^{2}+y^{2} }&-\sqrt{ (x-a)^{2}+y^{2} }=n\lambda \\
\sqrt{ (x+a)^{2}+y^{2} }&=n\lambda+\sqrt{ (x-a)^{2}+y^{2} } \\
(x+a)^{2}+y^{2}&=n^{2}\lambda^{2}+2n\lambda\sqrt{ (x-a)^{2}+y^{2} }+(x-a)^{2}+y^{2} \\
\implies 2n\lambda \sqrt{ (x-a)^{2}+y^{2} }&=4ax-n^{2}\lambda^{2}
\end{align}
$$

Quadriert man erneut und formt um, erhält man eine **Hyperbelschar** gemäß der oberen Abbildung

$$
y^{2}=\frac{4a^{2}-n^{2}\lambda^{2}}{n^{2}\lambda^{2}}x^{2}-\frac{4a^{2}-n^{2}\lambda^{2}}{4}
$$

