***

## 15.5.1 Amplitude stehender Wellen
***

Wir haben nun alle mathematischen und physikalischen Werkzeuge, um die stehende Welle aus [[15.3 Prinzip der Superposition#15.3.4 Zwei entgegengesetzt laufende Wellen|15.3.4]] zu erfassen. Wir erinnern uns an das Ergebnis der Superposition:

$$
\xi=2A\cos\left( kx-\frac{\delta_{R}}{2} \right)\cos\left( \omega t-\frac{\delta_{R}}{2} \right)
$$

Das $\delta_{R}$ steht da nicht ohne Grund, es existiert eine Reflexion. Diese Gleichung beschreibt eine **stehende Welle**, sie heißt "stehend", da sie Fixpunkte besitzt, wo die Welle immer maximal oder $0$ ist. Ein **Knoten** ist der Ort, wo die Amplitude $A=0$ ist, ein **Bauch** die Bereiche der Welle, wo Maxima entstehen.

Es entstehen wieder Fälle, je nach Art der Reflexion:

**1. Reflexion am harten Medium** ($\alpha\gg 1$ und $\delta_{R}=\pi$):

Aufgrund der Phase verwandelt sich die Schwebung zu

$$
\xi=2A \sin(kx)\sin(\omega t)
$$

Legen wir die Grenzfläche bei $x=0$ ist dort ein garantierter Knoten

![[Pasted image 20240916161817.png]]


**2. Reflexion am weichen Medium**  (loses Ende, $\alpha=0$ und $\delta_{R}=0$)

Die Phase verschwindet also einfach

$$
\xi=2A\cos(kx)\cos(\omega t)
$$

Wir erhalten an der Grenzfläche also einen Bauch

![[Pasted image 20240916162013.png]]


## 15.5.2 Energieverteilung der stehenden Welle
***

Damit die Welle auslenkt, braucht sie auch Energie. Bei einer stehenden Welle, ein Beispiel wäre die Gitarrensaite. Es existiert zuerst ein Energiestrom (Die kinetische Energie macht sich in der Saite breit, bevor sie schwingen kann, es entstehen Bäuche und Knoten), und zuletzt oszilliert die Energie zwischen kinetischer $T$ und elastischer Energie $W_{el}$. Die Energie breitet sich dann in den Ellipsenförmigen Bäuchen aus, und wir erhalten eine **Energiedichte** $\text{dE} /\text{d}V$. Diese lauten wie folgt:

$$
\begin{align}
\frac{\text{d}T}{\text{d}V}&=\frac{1}{2}\rho \left( \frac{\partial \xi}{\partial t} \right)^{2}=2\rho A^{2}\omega^{2}\sin ^{2}(kx)\cos ^{2}(\omega t) \\
\frac{\text{d}W_{el}}{\text{d}V}&=\frac{1}{2}E\left( \frac{\partial \xi}{\partial x} \right)^{2}=2EA^{2}k^{2}\cos ^{2}(kx)\sin ^{2}(\omega t) \\
&=2\rho A^{2}\omega^{2}\cos(kx)^{2}\sin ^{2}(\omega t)
\end{align}
$$

Wir erinnern uns an $k^{2}=\omega^{2} /v^{2}$ und $v^{2}= E /\rho$. Da die Saite an beiden Enden eingespannt ist, gilt die Reflexion am harten Medium.

Ist

$$
\omega t=n\pi,\quad n=0,1,2,\dots
$$

Geht die elastische Energie in kinetische über.

Ist

$$
\omega t=(2n+1) \frac{\pi}{2},\quad n=0,1,2,\dots
$$

Passiert das Gegenteil.

Wir können einen Vergleich mit dem Pendel anstellen: An den Bäuchen ist die Seite ausgelenkt, dort ist ein Potential die Spannung in kinetische Energie umzuwandeln. Währenddessen ist an den Knoten die Spannung enorm, welche in Form elastischer Energie gespeichert wird. Ähnlich wie beim Pendel, wo Potential an der maximalen Auslenkung maximal ist, und die kinetische Energie im Nulldurchgang. 

![[Pasted image 20240916163811.png]]


## 15.5.3 Eigenschwingungen einer Seite
***

Das Beispiel der Saite wollen wir nun gründlich untersuchen. Genauer genommen suchen wir nach den möglichen Schwingungen $\xi$ der Saite. Dafür nutzen wir die Wellengleichung, und nehmen die Saite als Seil an

$$
\frac{\partial^{2}\xi}{\partial t^{2}}=v^{2} \frac{\partial^{2}\xi}{\partial x^{2}}\text{ mit } v^{2}=\frac{S}{\rho}
$$

Die Seite können wir uns visualisieren, wie eine unendliche Anzahl an gekoppelten Pendeln, die um ihre Ruhelage transversal schwingen. Dabei besitzen alle Pendel die gleiche Frequenz $\omega$, jedoch nur eine andere Phase $\delta$. Diese Schwingung nennt man **Normalschwingung**,  und wir wählen einen harmonischen Ansatz:

$$
\xi(x,t)=u(x)\cdot \cos(\omega t+\delta)
$$

Die Wellengleichung wird zu

$$
\begin{align}
\frac{\text{d}^{2}u}{\text{d}x^{2}}+\frac{\omega^{2}}{v^{2}}u&=0 \\
\implies \frac{\text{d}^{2}u}{\text{d}x^{2}}+k^{2}u&=0 \\
\end{align}
$$

Diese DGL ist analog zur Bewegungsgleichung $\ddot{x}+\omega_{0}^{2}x=0$ für die harmonische Schwingung. Für sie kennen wir die allgemeine Lösung:

$$
u(x)=u_{0}\cos(kx+\varphi)\text{ oder } u(x)=A\cos(kx)+B\sin(kx)
$$

Die Form dieser Gleichung wird von der **Randbedingung** festgelegt (offene Enden, ein offenes & ein festes Ende, zwei feste Enden).

**1. Fest eingespannte Saite**
Randbedingungen:

$$
\begin{align}
u(x=0)&=0 \text{ und } u(x=l)=0 \\
\implies A&=0\text{ und }kl=n\pi\quad n=1,2,3,\dots
\end{align}
$$

Wir erhalten also diskrete, aber unendliche, Wellenzahlen $k_{n}$, und dadurch auch Wellenlängen $\lambda_{n}$, die diese Bedingungen erfüllen, nämlich:

$$
\begin{align}
k_{n}&=\frac{n\pi}{l} \\
\lambda_{n}&= \frac{2\pi}{k_{n}}=\frac{2l}{n\pi}
\end{align}
$$

Man nennt die $k_{n}$ auch **Eigenwerte**. Die zugehörige **Eigenfunktion** $u_{n}(x)$ ist dann jeweils

$$
u_{n}(x)=B_{n}\sin\left( \frac{n\pi}{l}x \right)
$$

die **Eigenfrequenzen** $\omega_{n}$ lassen sich dann auch herleiten, da $v= \sqrt{  S /\rho }$ bekannt ist:

$$
\omega_{n}=k_{n}v=\frac{n\pi}{l} \sqrt{ \frac{S}{\rho} }
$$
Die **Grundfrequenz** $\nu_{1}$ erhalten wir, indem wir für die Eigenfrequenz $n=1$ einsetzen und durch $2\pi$ teilen.

$$
\omega_{1}=\frac{\pi}{l} \sqrt{ \frac{S}{\rho} }\text{ und }\nu_{1}=\frac{1}{2\pi}\sqrt{ \frac{S}{\rho} }
$$

Die **harmonischen Oberwellen**, welche auch die Eigenfrequenzen sind, erhalten wir durch einfache Multiplikation mit der Grundfrequenz

$$
\omega_{n}=n\omega_{1}
$$

Sie hängt von den Eigenschaften der Saite ab ($\rho,S,l$). Damit gilt für die $n$-te Normalschwingung

$$
\xi_{n}(x,t)=B_{n}\sin\left( \frac{n\pi}{l}x \right)\cos(n\omega_{1}t+\varphi_{n})
$$

oder

$$
\xi_{n}(x,t)=a_{n}\sin\left( \frac{n\pi}{l}x \right)\cos(n\omega_{1}t)+b_{n}\sin\left( \frac{n\pi}{l}x \right)\cos(n\omega_{1}t)
$$

Das ganze sieht sehr ähnlich aus wie das Bilden einer Fourierreihe für die Schwingung einer Seite (was es auch ist). Für diese Randbedingung sind also folgende Schwingungen "legal"

![[Pasted image 20240916165823.png]]


**2. Ende der Saite offen**
Neue Randbedingungen! Heiß und fettig!

$$
\begin{align}
u(x=0)&=0\text{ und } u(x=l)=B=u_{0} \\
\implies A&=0\text{ und } kl=\frac{2n+1}{2}\pi
\end{align}
$$

Wir finden analog die gleichen Größen, nur für dieses Beispiel.

**diskrete Werte** von $k_{n}$:

$$
k_{n}=\frac{2n+1}{2} \frac{\pi}{l}
$$

**Eigenfunktionen** der Normalschwingun:

$$
u_{n}(x)=B_{n}\sin\left( \frac{2n+1}{2} \frac{\pi}{l}x \right)
$$

**Eigenfrequenzen**:

$$
\omega_{n}=k_{n}\nu=\frac{2n+1}{2} \frac{\pi}{l} \sqrt{ \frac{S}{\rho} }
$$

**Grundfrequenz**:

$$
\omega_{1}=\frac{\pi}{2l} \sqrt{ \frac{S}{\rho} }\text{ und }\nu_{1}=\frac{1}{4l}\sqrt{ \frac{S}{\rho} }
$$

Diese Schwingungen wären also "legal"

![[Pasted image 20240916170359.png]]


## 15.5.4 Allgemeine Schwingungen der Saite
***

Natürlich muss man an der Seite zupfen. Tut man dies an $x$ ist die Auslenkung **nicht harmonisch**, jedoch immer noch **periodisch**, d.h. wir können sie in einer Fourierreihe darstellen. Wir brauchen **periodische Randbedingungen**.

![[Pasted image 20240916172934.png]]

Eine Eigenfunktion beschreibt nur *einen Teil* des Tones. Der Ton insgesamt ist eine Superposition unzähliger Frequenzen, welche man oben sieht.

$$
\omega n=k_{n}\nu=\frac{n\pi}{l} \sqrt{ \frac{S}{\rho} }
$$

Jeder Teil des Tones ist also eine unendlich lange Sinuskurve. Als Beispiel lenken wir eine Saite um $A$ aus. Dies tun wir an $t=0$, die Fourierreihe wird also **rein räumlich** mit Periode $2l$

$$
\xi(x,0)=\sum_{n=1}^{\infty} \sin\left( \frac{n\pi}{l}x \right)\cdot a_{n}
$$

Den Koeffizienten $a_{n}$ bestimmt man wie gewohnt. Für die Dreiecksfunktion erhält man

$$
|a_{n}|=\frac{8A}{\pi^{2}} \frac{1}{n^{2}}, \quad n\text{ ungerade}
$$

Das gleiche würde man mit dem Koeffizienten $b_{n}$ machen, dabei ist dieser jedoch $b_{n}=0$. Die Wellenfunktion lautet dann

$$
\xi(x,t)=\frac{8A}{\pi^{2}}\left[ \sin\left( \frac{\pi}{l}x \right)\cos(\omega_{1}t)-\frac{1}{3^{2}}\sin\left( \frac{\pi}{l}x \right)\cos(3\omega_{1})t+\dots \right]
$$

Dies gilt aber nur für Streichinstrumente! Schlägt man die Saite dagegen an, wie bei einem Klavier erhält man eine andere Funktion!