***

Die Hamilton Funktion haben wir bereits kennengelernt

$$
\mathcal{H}=\sum_{j=1}^{n}p_{j}\dot{q}_{j}-\mathcal{L}(\vec{q},\dot{\vec{q}},t)
$$

Was wir aber noch nicht thematisiert haben, ist *wovon sie eigentlich abhängt*. Man könnte denken, dass sie von $(\vec{q},\dot{\vec{q}},t)$ abhängt, da ja auch $\vec{p}$ von $\dot{\vec{q}}$ abhängt. Doch fällt tatsächlich ist dies **nicht** der Fall, sie hängt rein vom kanonischen Impuls $\vec{p}$, den generalisierten Koordinaten $\vec{q}$ (und der Zeit $t$) ab! Wir müssen also nun $\mathcal{H}(\vec{q},\dot{\vec{q}},t)\to \mathcal{H}(\vec{q},\vec{p},t)$ transformieren, dafür nutzt man die sogenannte **Legendre-Transformation**.

Dafür brauchen wir die Differentialform einer Funktion. Sie ist die Näherung der Steigung einer Funktion $f(x,y)$ an einer bestimmten Stelle, und wird allgemein so gebildet:

$$
\text{d}f=\frac{\text{d}f}{\text{d}x}\text{d}x+\frac{\text{d}f}{\text{d}y}\text{d}y=u\text{d}x+v\text{d}y  
$$

Der nächste Schritt, um die Funktion $f(x,y)$ in Abhängigkeit der geänderten Variable $x\to u$ zu bringen, definieren wir eine zweite Funktion $g$:

$$
g=f-ux
$$

Das Differential ist

$$
\text{d}g=\text{d}f-u\text{d}x-x\text{d}u
$$

Und da $\text{d}f$ bekannt ist bekommen wir

$$
\text{d}g=v\text{d}y-x\text{d}u
$$

Und unsere neue Funktion $g(u,y)$ hängt damit nicht mehr von $x$ ab. Wir definieren nun $x,v$ als

$$
\begin{align}
x&=-\frac{\partial x}{\partial u} \\
v&=\frac{\partial g}{\partial y}  
\end{align}
$$

