***

Kommen wir zu den Kernen dieses Kapitels. Wir, obwohl wir angehende Physiker sind, beschäftigen uns jetzt mit Problemen, die Ingenieure eigentlich bewältigen sollten. Wir müssen trotzdem dadurch. Wie wir schon erwarten, geht es um die Wechselwirkung von Körpern, während sie aufeinander liegen, oder gegeneinander Reiben.


## 4.7.1 Körper, die sich aufeinander befinden
***

Wir schauen uns einen Klötzchen Turm aus zwei Blöcken an. Der obere heißt $\mathcal{K}_{1}$, mit der Masse $m_{1}$, der untere $\mathcal{K}_{2}$, mit der Masse $m_{2}$.

![[Pasted image 20240826183754.png]]

Wir halten uns daran, das System in kleinere Untersysteme aufzuteilen, und die Körper immer noch als Massenpunkte anzuschauen. Dabei untersuchen wir die Kräfte, die auch *nur* den Massenpunkt angreifen. Wir sagen auch

>Alle Wechselwirkungen zwischen Körper werden durch Kräfte dargestellt.

Wir beachten dabei nicht die Kräfte, die auf den Boden wirken. Trotzdem, wird dieser bei dem Kraftwirkungsprozess der beiden Körper Einfluss haben. Es entstehen $5$ Kräfte: Die Gravitationskraft von den beiden Körpern $\vec{F}_{G,1},\vec{F}_{G,2}$, die Normalkräfte, die durch den Boden und $\mathcal{K}_{2}$ verursacht werden, $\vec{F}_{12},\vec{F}_{23}$, und die Kraft, die von $\mathcal{K}_{1}$ auf $\mathcal{K}_{2}$  drückt $\vec{F}_{21}$. Diese $5$ Kräfte wirken jeweils unterschiedlich nur auf $\mathcal{K}_{1}$, oder $\mathcal{K}_{2}$. Die Summe aller ihrer Kräfte müssen sich **aufheben**. Es entsteht also ein Gleichungssystem

$$
\begin{align}
\mathcal{K}_{1}:&\quad \vec{F}_{G,1}+\vec{F}_{12}=\vec{0} \\
\mathcal{K}_{2}:& \quad \vec{F}_{G,2}+\vec{F}_{23}+\vec{F}_{21}=\vec{0}
\end{align}
$$

Nach dem dritten Newton'schen Axiom muss gelten, dass $\vec{F}_{12}=-\vec{F}_{21}$. Durch Umstellung der ersten Gleichung entdecken wir $\vec{F}_{12}=-m_{1}\vec{g}$ und $\vec{F}_{21}=-\vec{F}_{12}=m_{1}\vec{g}$. Das Gleichungssystem vereinfacht sich also auf die unterste Zeile:

$$
\begin{align}
m_{2}\vec{g}+\vec{F}_{23}+m_{1}\vec{g}&=\vec{0} \\
\implies (m_{1}+m_{2})\vec{g}+\vec{F}_{23}&=\vec{0} \\
\implies -(m_{1}+m_{2})\vec{g}&=\vec{F}_{23}
\end{align}
$$

Zu seeeeehr  großer Überraschung ist die Kraft $\vec{F}_{23}$, die die beiden Klötzchen auf den Boden auswirkt genau gleich der Summe der einzelnen Gewichtskräfte. Nein, ich bin gar nicht sarkastisch.


## 4.7.2 Ein hängender Körper
***

Das wird etwas interessanter: Hängen wir eine Lampe an einem Seil auf, dann biegt sich das Seil, bis die Lampe stabil aufgehängt ist. Die Kräfte kompensieren sich dort also. Nun wollen wir wissen, was genau für Kräfte, und in welche Richtung, wirken. Man kann sich die Situation so vorstellen:

![[Pasted image 20240827203847.png]]

Dabei betrachten wir den **Knoten** als Körper, da dort alle Kräfte $\vec{F}_{1},\vec{F}_{2},\vec{F}_{3}$ angreifen. Insgesamt muss gelten, dass sich die Gewichtskraft der Kugel, auf die Kräfte $\vec{F}_{2},\vec{F}_{3}$ aufteilt, bis sie kompensiert sind:

$$
\vec{F}_{1}+\vec{F}_{2}+\vec{F}_{3}=\vec{F}_{1}+\vec{F}_{2}-m  \vec{g}=\vec{0}
$$

für $\vec{F}_{1},\vec{F}_{2}$ wirken jeweils zwei Komponenten in $x,y$-Richtung. $\vec{F}_{3}$ zeigt dabei strikt in $y$-Richtung. Das Gleichungssystem sähe also so aus:

$$
\begin{align}
F_{1,x}+F_{2,x}&=0 \\
F_{1,y}+F_{2,y}-mg&=0
\end{align}
$$

Die jeweiligen $x$- und $y$-Komponenten, können wir mithilfe des Sinus und Cosinus bestimmen! Sagen wir der rote Winkel ist $30\degree$, und der grüne ist $45\degree$, dann kann man die $x$-Komponente über den Cosinus angeben $F_{1,x}=-F_{1}\cos(30\degree)$ (Negatives Vorzeichen, weil $F_{1,x}$ entgegen der $x$-Achse steht ), $F_{2,x}=F_{2}\cos(45\degree)$. Die $y$-Komponente dann durch den Sinus $F_{1,y}=F_{1}\sin(30\degree)$, $F_{2,y}=F_{2}\sin(45\degree)$. Das Gleichungssystem sieht so aus:

$$
\begin{align}
-F_{1}\cos(30\degree)+F_{2}\cos(45\degree)&=0 \\
F_{1}\sin(30\degree)+F_{2}\sin(45\degree)-mg&=0 \\
&\Downarrow \\
-\frac{\sqrt{ 3 }}{2}F_{1}+\frac{\sqrt{ 2 }}{2}F_{1}&=0 \\
\frac{1}{2}F_{1}+\frac{\sqrt{ 2 }}{2}F_{2}-mg&=0
\end{align}
$$

Das kann man sehr leicht lösen und wir erhalten

$$
F_{1}=\frac{2mg}{1+\sqrt{ 3 }},\quad F_{2}=\sqrt{ \frac{3}{2} }F_{1}
$$


## 4.7.3 Federkraft (Hook'sches Gesetz)
***

Zieht man an einer Feder (ohne sie auszuleiern, man nennt dies die **Elastizitätsgrenze**), kann man die zu aufwendende Kraft ungefähr so

$$
F=k(x-x_{0})
$$

![[Pasted image 20240827211013.png]]

$k$ ist die sogenannte **Federkonstante** und $(x-x_{0})$ gibt an welche Strecke man vom Startpunkt $x_{0}$ weit zieht. Die Feder zieht sich also zusammen, und dehnt sich wieder aus. Diese Kraft nennt man **rücktreibende Kraft** und muss nach Newton $F_{R}=-F$ sein. Wir stellen fest

$$
ma=m\ddot{x}=-k(x-x_{0})=F_{R}
$$

So einfach es auch klingt, ist es viel komplizierter. Diese Federkraft entsteht nämlich durch elektromagnetische Kräfte in der Feder. Ersetzen wir $(x-x_{0})=\xi$, dann kann man leitet man die beide Seiten zweimal nach ihrer jeweiligen Variable ab (eine sehr schwammige Erklärung der Substitution), sind beide Seiten $0$. Es gilt also $\ddot{\xi}=\ddot{x}$

$$
\ddot{\xi}=-\frac{k}{m}\xi
$$

Wir kennen Schwingungen noch nicht, deswegen gebe ich die Lösung an:

$$
\xi(t)=A\sin(\omega t)+B\cos(\omega t)
$$

$\omega$ ist die bekannte Kreisfrequenz. leitet man diese Funktion zweimal ab erhalten wir:

$$
\begin{align}
\ddot{\xi}&=-\omega^{2}\cancel{ \xi }=-\frac{k}{m}\cancel{ \xi } \\
&\implies \omega^{2}=\frac{k}{m}
\end{align}
$$

$A,B$ bestimmt man aus der Anfangsbedingung. Wir betrachten den Fall, wo man die Feder um die Strecke $x_{1}$ am Zeitpunkt $t=0$ auslenkt und loslässt. Setzen wir für $x-x_{0}$ ein können wir das System lösen:

$$
\begin{align}
x-x_{0}&=A\sin(\omega t)+B\cos(\omega t)\quad |x(t=0)=x_{1}, t=0 \\
x_{1}-x_{0}&=B
\end{align}
$$

Um nun $A$ zu bestimmen führen wir eine zweite Bedingung ein, nämlich, dass die Geschwindigkeit bei $t=0$ auch $0$ ist. Aus der Ableitung $\dot{x}=\dot{\xi}=0$ können wir also $A$ bestimmen.

$$
\begin{align}
\dot{x}&=A\omega \cos(\omega t)-B\omega \sin(\omega t)\quad |\dot{x}(t=0)=0, t=0 \\
0&=A \omega \\
0&=A
\end{align}
$$

Die spezielle Lösung des Ortes ist also

$$
x(t)=x_{0}+(x_{1}-x_{0})\cos(\omega t)
$$

Die Funktion ist dabei periodisch, und damit **oszillierend**. Wir werden später kennenlernen, dass die Federkonstante

$$
k= \frac{mf^{2}}{4\pi^{2}}
$$

sein wird.


## 4.7.4 Reibungskraft (Festlörperreibung)
***

Reibung entsteht auch durch die Wechselwirkung von **Oberflächenatome** der beiden reibenden Körper. Die Richtung der Reibung ist immer parallel zur **Berührungsfläche**.

![[Pasted image 20240827211829.png]]

##### 4.7.4.1 Haftreibung
***

**Haftreibung** ist der Fall, wo ein Körper z.B. auf einer **schiefen Ebene** liegt, aber noch in Ruhe befindet. Es zerrt zwar eine Kraft nach unten, die von der Haftreibung $F_{R}$ kompensiert wird. Diese Kraft ist durch eine **Ungleichung** gegeben:

$$
F_{R}\leq \mu_{0}F_{N}
$$

Die Erklärung ist simpel: Die Haftreibung sollte eigentlich immer genau gleich dem Betrag $\mu_{0}F_{N}$ sein, bis der Körper anfängt zu rutschen. $\mu_{0}$ ist die **Haftreibungskonstante**, er hängt von der Oberflächenbeschaffenheit (Material, Grobheit) ab. $F_{N}$ ist die Normalkraft.

![[Pasted image 20240827212158.png]]

Kennen wir den Winkel $\varphi$ der schiefen Ebene, genauso wie Länge $l$ und Höhe $h$, dann können wir das Problem simpel lösen. Wir teilen das LGS wieder in seine horizontalen und vertikalen Komponenten auf, die einander sich kompensieren müssen.

$$
\begin{align}
&\text{horizontal}:&F_{R}\cos(\varphi)-F_{N}\sin(\varphi)&=0 \\
&\text{vertikal}:&F_{R}\sin(\varphi)+F_{N}\cos(\varphi)&=F_{G}
\end{align}
$$

Wir brauchen uns eigentlich nur die erste Gleichung anschauen: Nach Umstellung erhalten wir 

$$
\frac{F_{R}}{F_{N}}=\tan(\varphi)=\frac{h}{l}\leq \mu_{0}
$$

das Verhältnis zwischen Höhe und Länge muss also kleiner als der Haftreibungskoeffizient sein und ist unabhängig von der Masse des Objektes!


##### 4.7.4.2 Gleitreibung
***

Fängt der Körper an zu rutschen, bleibt die **Gleitreibungskraft** $F_{R}$ um den Betrag 

$$
F_{R}=\mu F_{N}
$$

konstant. $\mu$ ist der Gleitreibungskoeffizient, wo meistens $\mu_{0}>\mu$ gilt. Interessant ist, die Haftreibung wird durch Neigung der Ebene immer stärker. Diese Neigung drücken wir durch die Kraft $F$ aus, welche $F_{R}$ anfangs entgegengerichtet ist. Dann, wenn der Körper anfängt zu rutschen, *sinkt* die Reibungskraft etwas, und bleibt dann konstant.

![[Pasted image 20240827213158.png]]


## 4.7.5 Reibungskraft (Strömungswiderstand)
***

Jo, das ist uns bisher zu hoch. Die Reibung in einer zähen Flüssigkeit, kann man durch eine Reihenentwicklung darstellen:

$$
F_{R}=\sum_{i=0}^{\infty}a_{i}v^{i}
$$

Aufpassen! $a_{i}$ ist keine Beschleunigung, sondern eine Konstante! Der $a_{0}$ Term fällt weg, da ruhende Körper auch keine Reibung erfahren. Die $a_{1},a_{2}$ Terme lassen sich dann einmal für kleine und große Geschwindigkeiten darstellen:

$$
F_{R}=
\begin{cases}
\kappa v \quad \text{für kleine Geschwindigkeiten} \\ \\

c_{W}A \frac{\rho}{2}v^{2}\quad \text{für große Geschwindigkeiten}
\end{cases}
$$

Die Konstanten sind der **Widerstandsbeiwert** $c_{W}$, der Querschnitt des Körpers $A$, die Dichte der Flüssigkeit/des Gases $\rho$, die Geschwindigkeit relativ zum Medium $v$.

Für eine Kugel können wir mithilfe des Radius $r$ und der **Viskosität** $\eta$ das **Stokes'sche Gesetz** bilden:

$$
\vec{F}_{R}=-(6\pi \eta r)\vec{v}
$$


## 4.7.6 Bremsweg auf nasser Straße (feuchte Reibung)
***

Wir können nun mithilfe der Reibungskraft für kleine Geschwindigkeiten anschauen. Die Reibungskraft mit der nassen Straße ist entgegengesetzt der Fahrtrichtung mit Geschwindigkeit $v$. Wir erhalten mithilfe des 2. Newton'schen Axioms:

$$
\begin{align}
F_{R}=-\kappa v&=-\kappa  \dot{x}=m \ddot{x} \\
\implies \ddot{x}&=-\alpha  \dot{x}
\end{align}
$$

Um uns das Leben einfacher zu machen, suchen wir erstmal nach der Geschwindigkeitsfunktion $v(t)$ des Autos, und integrieren dann für den Ort $x(t)$. Wir können dann eine sehr einfache DGL mit Separation der Variablen lösen.

$$
\begin{align}
\dot{v}+\alpha v&=0 \\
\frac{\text{d}v}{\text{d}t}&=-\alpha v \\
\frac{1}{v}\text{dv}&=-\alpha\text{d}t\quad \\
\int_{v_{0}}^{v} \frac{1}{v'}\text{d}v'&=-\alpha\int_{t_{0}}^{t}\text{dt} \\
\ln(v)-\ln(v_{0})&=-\alpha(t-t_{0}) \\
\frac{v(t)}{v_{0}}&=e^{-\alpha(t-t_{0})} \\
v(t)&=v_{0} e^{-\alpha(t-t_{0})}\quad |t_{0}=0 \\
\implies v(t)&=v_{0} e^{-\alpha t}
\end{align}
$$

Dabei ist $v_{0}=v(t_{0}=0)$. Das integrieren wir nochmal nach $t$ und erhalten den Ort, mit der Wahl $x(t=0)=x_{0}=0$:

$$
\begin{align}
x(t)&=v_{0}  \int_{0}^{t} e^{-\alpha t'}\text{d}t' \\
&=-\frac{v_{0}}{\alpha}[e^{-\alpha t'}]_{0}^{t} \\
\implies x(t)&= \frac{v_{0}}{\alpha}(1-e^{\alpha t})
\end{align}
$$

![[Pasted image 20240827215546.png]]
